{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"UniBuddy","text":""},{"location":"#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse reposit\u00f3rio foi criado para o desenvolvimento do projeto da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, durante o 1\u00ba semestre de 2023. A disciplina tem o objetivo de ensinar sobre os fundamentos da engenharia de requisitos, sendo uma \u00e1rea interdisciplinar da Engenharia de Software. O desenvolvimento do nosso projeto se dedica a solucionar o problema de caronas solid\u00e1rias. Com uma organiza\u00e7\u00e3o din\u00e2mica e intuitiva, facilitamos o processo de encontrar os arquivos que utilizamos para o estudo da mat\u00e9ria e trabalhos.</p>"},{"location":"#equipe","title":"Equipe","text":"<p>Nossa equipe de trabalho \u00e9 composta pelos estudantes de Engenharia de Software da Universidade de Bras\u00edlia presentes na Tabela 1.</p> <p> Foto Nome Github Jo\u00e3o V\u00edtor  Jvsoutomaior Juan Mangueira  juanmangueira Leonardo Padre  LeonardoPadre Pedro Henrique  phmelosilva Pedro Lucas  pedrolucas12 <p></p> <p> Tabela 1: Equipe de trabalho (Fonte: autor, 2023).</p>"},{"location":"#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 19/04/23 Vers\u00e3o inicial de documento de descri\u00e7\u00e3o do projeto Pedro Henrique Leonardo Padre"},{"location":"visao-produto-projeto/","title":"VIS\u00c3O DO PRODUTO E PROJETO","text":""},{"location":"visao-produto-projeto/#1-visao-geral-do-produto","title":"1.   VIS\u00c3O GERAL DO PRODUTO","text":""},{"location":"visao-produto-projeto/#11-problema","title":"1.1 Problema","text":"<p>O problema se sustenta sobre a falta de meios organizados para realiza\u00e7\u00e3o de caronas solid\u00e1rias, devido a diversos grupos e situa\u00e7\u00f5es que podem acontecer quando os usu\u00e1rios (motoristas e passageiros) tentam encontrar caronas solid\u00e1rias atrav\u00e9s desses meios.  Para se entender melhor o problema, foi utilizada a t\u00e9cnica diagrama de ishikawa, tamb\u00e9m chamado de diagrama da espinha de peixe, com o aux\u00edlio da t\u00e9cnica 5 porqu\u00eas para encontrar as causas ra\u00edzes e seus principais motivadores. Assim, foram encontradas 4 causas ra\u00edzes: Tempo do usu\u00e1rio, valor do produto, informa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios e centraliza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es.  <p></p> <p>Figura 1 - Diagrama de Ishikawa do grupo (fonte: autores, 2023)</p> <p></p>"},{"location":"visao-produto-projeto/#12-declaracao-de-posicao-do-produto","title":"1.2 Declara\u00e7\u00e3o de Posi\u00e7\u00e3o do Produto","text":"Para Alunos da FGA Quem Precisa de carona solid\u00e1ria e n\u00e3o possui meios organizados para encontr\u00e1-la ou ofert\u00e1-la O UniBuddy \u00c9 um sistema de organiza\u00e7\u00e3o de caronas solid\u00e1rias Que Aux\u00edlio na organiza\u00e7\u00e3o de caronas solid\u00e1rias, ofertando possibilidade de encontrar pessoas que ofere\u00e7am ou precisem receber a carona para determinado local Ao contr\u00e1rio Passe-livre, Grupos de carona no WhatsApp, Telegram ou afins Nosso produto Ofertar\u00e1 caronas solid\u00e1rias acess\u00edveis e organizadas"},{"location":"visao-produto-projeto/#13-objetivos-do-produto","title":"1.3 Objetivos do Produto","text":"<p>O objetivo do UniBuddy \u00e9 auxiliar, de forma organizada e pr\u00e1tica, no encontro entre motoristas dispostos a oferecer carona solid\u00e1ria e passageiros que precisam receb\u00ea-las. Isso ser\u00e1 feito atrav\u00e9s de uma aplica\u00e7\u00e3o que se nutre a partir dos dados dos usu\u00e1rios para disponibilizar informa\u00e7\u00f5es \u00fateis e organizadas para os interessados, facilitando o encontro de parceiros com o mesmo destino e de confian\u00e7a. </p>"},{"location":"visao-produto-projeto/#14-tecnologias-a-serem-utilizadas","title":"1.4 Tecnologias a Serem Utilizadas","text":"<ul> <li>Javascript</li> <li>HTML</li> <li>CSS</li> <li>React</li> <li>Node.js</li> <li>MySQL</li> </ul>"},{"location":"visao-produto-projeto/#2-visao-geral-do-projeto","title":"2.   VIS\u00c3O GERAL DO PROJETO","text":""},{"location":"visao-produto-projeto/#21-organizacao-do-projeto","title":"2.1 Organiza\u00e7\u00e3o do Projeto","text":"Papel Atribui\u00e7\u00f5es Respons\u00e1vel Participantes Pessoa Desenvolvedora Codificar o produto, realizar refatora\u00e7\u00e3o, testar, configurar, versionar, evoluir, integrar, documentar, ata das reuni\u00f5es, estrat\u00e9gia de c\u00f3digo Leonardo Jo\u00e3o, Juan, Pedro Henrique, Pedro Lucas L\u00edder do Time Delegar tarefas, dura\u00e7\u00e3o da Ciclo, organiza\u00e7\u00e3o das atividades, one-to-one com os membros, estrat\u00e9gia de produto Juan Leonardo Pessoa Engenheira de Requisitos Descobrir, elicitar, analisar, consensuar, declarar, representar, organizar e atualizar requisitos Pedro Lucas Jo\u00e3o, Leonardo, Pedro Henrique, Juan Cliente Fornecer insumos para requisitos, fornecer feedbacks sobre os produtos, priorizar requisitos Pedro Henrique Victor Eduardo Ara\u00fajo Ribeiro Monitor Verificar requisitos, fornecer feedbacks sobre o processo de ER, auxiliar em d\u00favidas da equipe acerca da disciplina de requisitos, articular os interesses do professor Juan Victor Cabral"},{"location":"visao-produto-projeto/#22-planejamento-das-fases-do-projeto","title":"2.2 Planejamento das Fases do Projeto","text":"Ciclos Produto (Entrega) Data In\u00edcio Data Fim Ciclo 1 Requisitos descobertos, elicitados, analisados e consensuados 02/05/23 08/05/23 Ciclo 2 Requisitos validados, verificados e declarados 09/05/23 15/05/23 Ciclo 3 Requisitos organizados e atualizados, escopo MVP1 e MVP2 16/05/23 25/05/23 Ciclo 4 Backlog definitivo MVP1 26/05/23 05/06/23 Ciclo 5 US01 e US05 06/06/23 12/06/23 Ciclo 6 US11 e US12 13/06/23 22/06/23 Ciclo 7 US8 e US09 23/06/23 26/06/23 Ciclo 8 Backlog definitivo MVP2 27/06/23 03/07/23 Ciclo 9 US15, US10, US04, US03 04/07/23 10/07/23 Ciclo 10 US06, US02, US07, US14 11/07/23 18/07/23"},{"location":"visao-produto-projeto/#23-matriz-de-comunicacao","title":"2.3 Matriz de Comunica\u00e7\u00e3o","text":"Descri\u00e7\u00e3o \u00c1rea/Envolvidos Periodicidade Produtos Gerados Acompanhamento Di\u00e1rio Equipe do Projeto Di\u00e1rio Relato por parte dos membros da equipe no WhatsApp sobre o andamento individual das partes do projeto Acompanhamento de Ciclo Equipe do Projeto e Monitor Semanal Ata da Reuni\u00e3o, Rela\u00e7\u00e3o de Feedbacks sobre as entregas do produto Comunicar a situa\u00e7\u00e3o do projeto Equipe do Projeto e Professor Mensalmente Artefatos solicitados, Rela\u00e7\u00e3o de Feedbacks do Professor"},{"location":"visao-produto-projeto/#24-gerenciamento-de-riscos","title":"2.4 Gerenciamento de Riscos","text":"<p>A an\u00e1lise e gerenciamento de riscos referem-se \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o dos poss\u00edveis pontos que podem representar riscos para o projeto. Precisam ser acompanhados, a cada acompanhamento das fases, se referindo assim, ao projeto como um todo e n\u00e3o apenas ao produto.</p> <p>Segundo Charette, existem tr\u00eas tipos de riscos de Software (PRESSMAN,2006):</p> <ol> <li>Riscos de projeto: mostram problemas potenciais de or\u00e7amento, cronograma, organizacionais que impactam o projeto;</li> <li>Riscos t\u00e9cnicos: perturbam a qualidade e a entrega do software. Tamb\u00e9m mostram problemas potenciais de projeto, implementa\u00e7\u00e3o, interface, verifica\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o;</li> <li>Riscos de neg\u00f3cio: amea\u00e7am a viabilidade do software e do produto e apresentam 5 varia\u00e7\u00f5es:<ol> <li>Risco de Mercado: criar um excelente produto ou sistema que ningu\u00e9m realmente quer;</li> <li>Risco Estrat\u00e9gico: criar um produto que n\u00e3o se encaixe mais na estrat\u00e9gia geral de neg\u00f3cios da empresa;</li> <li>Risco de Vendas: criar um produto que a equipe de vendas n\u00e3o sabe como vender;</li> <li>Risco Gerencial: perda de suporte da alta ger\u00eancia devido \u00e0 mudan\u00e7a no foco ou mudan\u00e7a de profissionais;</li> <li>Risco de Or\u00e7amento: perda do or\u00e7amento ou do comprometimento dos profissionais.</li> </ol> </li> </ol> <p>Com isso, podemos avaliar o impacto causado pela consequ\u00eancia desses riscos, segundo a categoria e os componentes, como vemos na imagem abaixo.</p> <p> <p></p> <p>Figura 2 - Avalia\u00e7\u00e3o de impacto (fonte: autores, 2023)</p> <p></p>"},{"location":"visao-produto-projeto/#241-historico-de-riscos","title":"2.4.1 Hist\u00f3rico de Riscos","text":"Ciclo Risco Encontrado Categoria A\u00e7\u00e3o tomada Ciclo 2 Risco de Projeto Cr\u00edtico 2 Planejamento de troca de Processos de Desenvolvimento e ER. Ciclo 3 Risco T\u00e9cnicos Cr\u00edtico 2 Conversa e feedbacks com a equipe, Alinhamento com o Cliente Ciclo 4 Risco de Projeto Cr\u00edtico 2 Planejamento de novo cronograma, Alinhamento com o Cliente Ciclo 6 Risco T\u00e9cnicos Cr\u00edtico 2 Conversa e feedbacks com a equipe, Alinhamento com o Cliente"},{"location":"visao-produto-projeto/#25-criterios-de-replanejamento","title":"2.5 Crit\u00e9rios de Replanejamento","text":"<p>Os crit\u00e9rios de replanejamento referem-se \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o dos pontos que, caso ocorram, causar\u00e3o um replanejamento do projeto. Precisam ser acompanhados a cada Ciclo, referindo-se assim, ao projeto como um todo e n\u00e3o apenas ao produto.</p> <ul> <li>Altera\u00e7\u00e3o nos prazos das entregas da Disciplina ou do Cliente</li> <li>Altera\u00e7\u00e3o das ferramentas do projeto</li> <li>Altera\u00e7\u00e3o no Processo de Engenharia de Requisitos ou Desenvolvimento de Software</li> <li>Altera\u00e7\u00e3o no Escopo do Projeto, a pedido do professor</li> <li>Atrasos de mais de 2 semanas nas entregas</li> <li>Barreiras externas para execu\u00e7\u00e3o do projeto, tais como: aparatos legais, valor financeiro inacess\u00edvel, capacidade dos hardwares dos desenvolvedores, etc</li> <li>Sa\u00edda de algum membro da equipe</li> </ul> <p>Os crit\u00e9rios de replanejamento do projeto devem ser acompanhados e atualizados a cada fase. E, aplicados, conforme necessidade.</p>"},{"location":"visao-produto-projeto/#251-historico-de-replanejamento","title":"2.5.1 Hist\u00f3rico de Replanejamento","text":"Ciclo Problema Solu\u00e7\u00e3o Encontrada Resultado Esperado Ciclo 3 Atrasos de mais de 2 semanas Alterar cronograma do projeto Adequa\u00e7\u00e3o aos prazos solicitados Ciclo 3 Altera\u00e7\u00e3o no Processo de Engenharia de Requisito ou Desenvolvimento de Software Alterar cronograma do projeto e entregas Adequa\u00e7\u00e3o aos prazos solicitados Ciclo 4 Atrasos de mais de 2 semanas Alterar entregas das fases Adequa\u00e7\u00e3o aos prazos solicitados Ciclo 7 Altera\u00e7\u00e3o nos prazos das entregas da Disciplina Alterar entregas das fases Adequa\u00e7\u00e3o aos prazos solicitados"},{"location":"visao-produto-projeto/#3-processo-de-desenvolvimento-de-software","title":"3. PROCESSO DE DESENVOLVIMENTO DE SOFTWARE","text":""},{"location":"visao-produto-projeto/#31-metodologia","title":"3.1 Metodologia","text":"<p>Baseado na proposta de Gupta (2019), foi respondido um conjunto de quest\u00f5es distintas sobre determinados t\u00f3picos para definir a abordagem que melhor se encaixa ao projeto e time. T\u00f3picos norteadores:</p> <ol> <li>Requisitos</li> <li>Equipe de Desenvolvimento</li> <li>Usu\u00e1rios</li> <li>Tipo de Projeto e Riscos Associados</li> </ol>"},{"location":"visao-produto-projeto/#311-requisitos","title":"3.1.1 Requisitos","text":"<p> <p></p> <p>Figura 3 - Modelo Gupta para requisitos (fonte: Gupta, 2019)</p> <p></p> Pergunta Nosso contexto Os requisitos s\u00e3o f\u00e1ceis de entender e definir? Sim. N\u00f3s mudamos os requisitos com bastante frequ\u00eancia? N\u00e3o. N\u00f3s podemos definir os requisitos ao in\u00edcio de cada ciclo? Sim. Os requisitos est\u00e3o indicando um sistema complexo para se construir? Sim. <p>Conclus\u00e3o: Em termos de requisitos, temos o indicativo para o RAD e Desenvolvimento Evolutivo.</p>"},{"location":"visao-produto-projeto/#312-equipe-de-desenvolvimento","title":"3.1.2 Equipe de Desenvolvimento","text":"<p> <p></p> <p>Figura 4 - Modelo Gupta para equipe de desenvolvimento (fonte: Gupta, 2019)</p> <p></p> Pergunta Nosso contexto Pouca experi\u00eancia em projetos similares? Sim. Pouco conhecimento de dom\u00ednio (novato na tecnologia)? N\u00e3o. Pouca experi\u00eancia com as ferramentas que ser\u00e3o usadas? Sim. Disponibilidade para treinamento, se necess\u00e1rio Sim. <p>Conclus\u00e3o: Em termos de equipe de desenvolvimento, temos o indicativo para o Spiral e o RAD.</p>"},{"location":"visao-produto-projeto/#313-usuarios","title":"3.1.3 Usu\u00e1rios","text":"<p> <p></p> <p>Figura 5 - Modelo Gupta para usu\u00e1rios (fonte: Gupta, 2019)</p> <p></p> Pergunta Nosso contexto Usu\u00e1rio est\u00e1 envolvido em todas as fases? Sim. Participa\u00e7\u00e3o limitada do usu\u00e1rio? N\u00e3o. Usu\u00e1rio n\u00e3o tem experi\u00eancia anterior em participa\u00e7\u00e3o em projetos similares? N\u00e3o. Usu\u00e1rio s\u00e3o especialistas no dom\u00ednio do problema? Sim. <p>Conclus\u00e3o: Em termos de usu\u00e1rio, temos o indicativo para o RAD e Prot\u00f3tipo</p>"},{"location":"visao-produto-projeto/#314-tipo-de-projeto-e-risco-associado","title":"3.1.4 Tipo de Projeto e Risco Associado","text":"<p> <p></p> <p>Figura 6 - Modelo Gupta para tipo de projeto e risco associado (fonte: Gupta, 2019)</p> <p></p> Pergunta Nosso contexto O projeto \u00e9 melhoria de um sistema existente? N\u00e3o. O financiamento est\u00e1 est\u00e1vel para o projeto? Sim. Requisitos de alta confiabilidade? N\u00e3o. Cronograma do projeto \u00e9 apertado? Sim. Uso de componentes reutiliz\u00e1veis? Sim. Os recursos (Tempo, dinheiro, pessoas etc) est\u00e3o escassos? Sim. <p>Conclus\u00e3o: Em termos de Tipo de Projeto e Risco Associado, temos o indicativo para o Prot\u00f3tipo e RAD</p>"},{"location":"visao-produto-projeto/#315-escolha-do-processo-de-desenvolvimento-de-software","title":"3.1.5 Escolha do Processo de Desenvolvimento de Software","text":"<p> <p></p> <p>Figura 7 - Procedimento do RAD (fonte: MARSICANO, 2023)</p> <p></p> <p>Considerando o foco principal no nosso usu\u00e1rio, a pouca experi\u00eancia dos membros da equipe e o risco associado, al\u00e9m do cronograma da disciplina, entendemos que devemos utilizar uma abordagem h\u00edbrida, com uma abordagem dirigida a plano, com o m\u00e9todo cascata, na fase de requisitos e com as fases seguintes, utilizando o m\u00e9todo \u00e1gil de desenvolvimento RAD (Rapid Application Development) (SWEBOK, p. 170).</p>"},{"location":"visao-produto-projeto/#32-ferramentas","title":"3.2 Ferramentas","text":"<p>Para a execu\u00e7\u00e3o dessa metodologia, escolheu-se as seguintes Ferramentas de organiza\u00e7\u00e3o e controle da equipe:</p> <ul> <li>Gerenciamento de tarefas: GitHub Projects</li> <li>Comunica\u00e7\u00e3o: WhatsApp e Microsoft Teams</li> <li>Versionamento: GitHub</li> <li>Interface de Desenvolvimento: VSCode</li> <li>Desenvolvimento de ideias e frameworks da disciplina: Mural</li> <li>Prototipa\u00e7\u00e3o: Figma</li> </ul> Ferramenta Finalidade Versionamento e Gerenciamento de tarefas Comunica\u00e7\u00e3o Comunica\u00e7\u00e3o Interface de Desenvolvimento Desenvolvimento de ideias e frameworks da disciplina Prototipa\u00e7\u00e3o"},{"location":"visao-produto-projeto/#33-processos-e-procedimentos","title":"3.3 Processos e Procedimentos","text":""},{"location":"visao-produto-projeto/#331-escolhas-do-processo-de-engenharia-de-requisitos","title":"3.3.1 Escolhas do Processo de Engenharia de Requisitos","text":"<p> <p></p> <p>Figura 8 - Faceta da engenharia de requisitos (fonte: MARSICANO, 2023)</p> <p></p> <p>Com base nas Facetas do Processo de ER (IREB, 2022), foi definido que \u00e9 um processo de ER orientado a produto, visto que: </p> <ol> <li>Alvo \u00e9 o mercado; </li> <li>O prop\u00f3sito \u00e9 explorat\u00f3rio; </li> <li>Tempo \u00e9 interativo.</li> </ol>"},{"location":"visao-produto-projeto/#332-atividades-do-processo-de-engenharia-de-requisitos","title":"3.3.2 Atividades do Processo de Engenharia de Requisitos","text":"<p> <p></p> <p>Figura 9 - Atividades da ER (fonte: MARSICANO, 2023).</p> <p></p> <p>Assim, inclu\u00edmos as atividades de ER (MARSICANO, 2023) dentro dos procedimentos do processo de desenvolvimento de software RAD, pontuado no t\u00f3pico 3.</p>"},{"location":"visao-produto-projeto/#333-atividades-rad","title":"3.3.3 ATIVIDADES RAD","text":"<p>A metodologia Rapid Application Development, tamb\u00e9m chamado de RAD \u00e9 um processo incremental na qual desenvolvemos as atividades descritas na figura 10. A metodologia envolve desenvolver m\u00f3dulos que apresentam as fases de an\u00e1lise, design, codifica\u00e7\u00e3o e testagem. Esses m\u00f3dulos s\u00e3o desenvolvidos por equipes espec\u00edficas, de forma paralela, e isso \u00e9 desenvolvido a partir dos requisitos que foram elicitados e modularizados na Ciclo. Assim, v\u00e1rias t\u00e9cnicas e ferramentas de desenvolvimento s\u00e3o utilizadas para o desenvolvimento desses m\u00f3dulos. A ideia \u00e9 que ao integrar esses m\u00f3dulos, o produto final \u00e9 testado e entregado.</p> <p>Nosso grupo optou por utilizar um m\u00e9todo h\u00edbrido que envolve o uso de cascata nos requisitos iniciais que elicitamos, enquanto que nas fases posteriores utilizaremos de abordagens \u00e1geis e o processo do RAD como um todo. Com isso, vamos separar nossos 5 membros em dois times que v\u00e3o estar trabalhando paralelamente em m\u00f3dulos diferentes.</p> <p> <p></p> <p>Figura 10 - Modelo de trabalho do RAD (fonte: Software Engineering | Rapid application development model, 2023)</p> <p></p>"},{"location":"visao-produto-projeto/#3331-requisitos-e-planejamento","title":"3.3.3.1   REQUISITOS E PLANEJAMENTO","text":""},{"location":"visao-produto-projeto/#33311-descoberta-e-elicitacao-de-requisitos","title":"3.3.3.1.1 DESCOBERTA E ELICITA\u00c7\u00c3O DE REQUISITOS","text":"<p>Fase focada em encontrar, extrair, obter ou provocar uma resposta, rea\u00e7\u00e3o, informa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios para constru\u00e7\u00e3o dos requisitos (MARSICANO, 2023).</p> Identificador Atividade M\u00e9todo Ferramenta Entrega ELI-01 Elicita\u00e7\u00e3o e Descoberta Diagrama de causa e 5 porqu\u00eas Mural Backlog de requisitos n\u00e3o validado"},{"location":"visao-produto-projeto/#33312-analise-e-consenso-de-requisitos","title":"3.3.3.1.2 ANALISE E CONSENSO DE REQUISITOS","text":"<p>Fase focada em analisar os requisitos brutos e conciliar os interesses dos stakeholders (MARSICANO, 2023).</p> Identificador Atividade M\u00e9todo Ferramenta Entrega AA-01 An\u00e1lise e Consenso An\u00e1lise de Viabilidade Teams Backlog de requisitos validados"},{"location":"visao-produto-projeto/#33313-declaracao-de-requisitos","title":"3.3.3.1.3 DECLARA\u00c7\u00c3O DE REQUISITOS","text":"<p>Fase focada em comunicar os requisitos para os interessados em diferentes n\u00edveis de glanularidade e dividindo entre funcionais e n\u00e3o funcionais (MARSICANO, 2023).</p> Identificador Atividade M\u00e9todo Ferramenta Entrega DEC-01 Declara\u00e7\u00e3o Temas, Epicos e User Stories Mural User Stories representadas"},{"location":"visao-produto-projeto/#33314-verificacao-e-validacao-de-requisitos","title":"3.3.3.1.4 VERIFICA\u00c7\u00c3O E VALIDA\u00c7\u00c3O DE REQUISITOS","text":"<p>Fase focada em manter os requisitos do produto estruturados, organizados e atualizados (MARSICANO, 2023).</p> Identificador Atividade M\u00e9todo Ferramenta Entrega GEREN-01 Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o Feedback Reuni\u00e3o User Stories validadas"},{"location":"visao-produto-projeto/#33315-gerenciamento-de-requisitos-organizacao-e-atualizacao","title":"3.3.3.1.5 GERENCIAMENTO DE REQUISITOS (ORGANIZA\u00c7\u00c3O E ATUALIZA\u00c7\u00c3O)","text":"<p>Fase focada em manter os requisitos do produto estruturados, organizados e atualizados (MARSICANO, 2023).</p> Identificador Atividade M\u00e9todo Ferramenta Entrega GEREN-01 Organiza\u00e7\u00e3o e Atualiza\u00e7\u00e3o MoSCoW Mural e Excel Defini\u00e7\u00e3o de prioridades (MVP1 e MVP2)"},{"location":"visao-produto-projeto/#3332-prototipacao-e-feedback","title":"3.3.3.2 PROTOTIPA\u00c7\u00c3O E FEEDBACK","text":""},{"location":"visao-produto-projeto/#33321-representacao-de-requisitos-prototipo","title":"3.3.3.2.1 REPRESENTA\u00c7\u00c3O DE REQUISITOS (PROT\u00d3TIPO)","text":"<p>Apresenta\u00e7\u00e3o dos requisitos em modelos e/ou visualiza\u00e7\u00f5es do produto (MARSICANO, 2023).</p> Identificador Atividade M\u00e9todo Ferramenta Entrega PRO-01 Constru\u00e7\u00e3o de prototipo de Baixa Fidelidade Prototipagem Figma Prototipo de baixa fidelidade PRO-02 Constru\u00e7\u00e3o de prototipo de M\u00e9dia Fidelidade Prototipagem Figma Prototipo de m\u00e9dia fidelidade PRO-03 Constru\u00e7\u00e3o de prototipo de Alta Fidelidade Prototipagem Figma Prototipo de alta fidelidade"},{"location":"visao-produto-projeto/#33322-validacao-e-verificacao-de-requisitos-prototipo","title":"3.3.3.2.2    VALIDA\u00c7\u00c3O E VERIFICA\u00c7\u00c3O DE REQUISITOS (PROT\u00d3TIPO)","text":"<p>Valida\u00e7\u00e3o \u00e9 confirmar ou n\u00e3o se os requisitos definem a solu\u00e7\u00e3o correta conforme consensuado entre os stakeholders (MARSICANO, 2023). Enquanto verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 garantir se os requisitos foram ou n\u00e3o executados na maneira correta (MARSICANO, 2023). Al\u00e9m disso, definir o preparado (DoR) e o pronto (DoD) tamb\u00e9m faz parte dessa fase.</p> Identificador Atividade M\u00e9todo Ferramenta Entrega VAP-01 Coleta de Feedbacks sobre os prot\u00f3tipos Feedback Teams e Figma Rela\u00e7\u00e3o de feedbacks"},{"location":"visao-produto-projeto/#3333-construcao","title":"3.3.3.3 CONSTRU\u00c7\u00c3O","text":""},{"location":"visao-produto-projeto/#33331-construcao-modulos","title":"3.3.3.3.1 CONSTRU\u00c7\u00c3O M\u00d3DULOS","text":"Identificador Atividade M\u00e9todo Ferramenta Entrega CM-01 Desenvolvimento da Aplica\u00e7\u00e3o PairProgramming VSCODE, GitHub, Navegador M\u00f3dulo Unit\u00e1rio"},{"location":"visao-produto-projeto/#33331-validacao-modulos","title":"3.3.3.3.1 VALIDA\u00c7\u00c3O M\u00d3DULOS","text":"Identificador Atividade M\u00e9todo Ferramenta Entrega VAM-01 Atividade de Valida\u00e7\u00e3o dos M\u00f3dulos Feedback Teams e Navegador Rela\u00e7\u00e3o de Feedbacks"},{"location":"visao-produto-projeto/#3334-cutover","title":"3.3.3.4 CUTOVER","text":""},{"location":"visao-produto-projeto/#33341-integracao-modulos","title":"3.3.3.4.1 INTEGRA\u00c7\u00c3O M\u00d3DULOS","text":"Identificador Atividade M\u00e9todo Ferramenta Entrega IT-01 Integra\u00e7\u00e3o de M\u00f3dulos Uni\u00e3o de M\u00f3dulos GitHub, VSCODE e Navegador MVP"},{"location":"visao-produto-projeto/#33342-teste-produto","title":"3.3.3.4.2 TESTE PRODUTO","text":"Identificador Atividade M\u00e9todo Ferramenta Entrega TP-01 Testagem do Produto Teste Manual, Teste de M\u00f3dulo, Teste de Integra\u00e7\u00e3o, Teste de Sistema, Teste de Aceita\u00e7\u00e3o VSCODE, GitHub Relat\u00f3rio de Testes"},{"location":"visao-produto-projeto/#34-arquitetura-do-projeto","title":"3.4 Arquitetura do Projeto","text":""},{"location":"visao-produto-projeto/#4-licoes-aprendidas","title":"4. LI\u00c7\u00d5ES APRENDIDAS","text":""},{"location":"visao-produto-projeto/#unidade-1","title":"Unidade 1","text":"<p>Com base nos feedbacks recebidos, podemos extrair algumas li\u00e7\u00f5es aprendidas importantes no projeto. Primeiramente, \u00e9 not\u00e1vel que a intera\u00e7\u00e3o entre os membros do grupo est\u00e1 positiva e a comunica\u00e7\u00e3o est\u00e1 fluindo bem, o que pode ser atribu\u00eddo ao fato de que o grupo est\u00e1 unido como um time e est\u00e1 passando feedbacks constantes. Al\u00e9m disso, o grupo est\u00e1 sendo proativo nas entregas e as tarefas est\u00e3o bem divididas, o que demonstra organiza\u00e7\u00e3o e alinhamento, principalmente em momentos de necessidade.</p> <p>Por outro lado, os feedbacks construtivos indicam que o grupo precisa melhorar em alguns aspectos, como a qualidade das atividades entregues, divis\u00e3o equilibrada das responsabilidades entre os membros e organiza\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade das entregas, o feedback construtivo recebido tr\u00e1s como medida sugestiva uma revis\u00e3o mais criteriosa antes da entrega. Em seguida, \u00e9 necess\u00e1rio repensar a forma como as atividades s\u00e3o divididas de modo a permitir que todos os membros do grupo produzam efetivamente. Al\u00e9m disso, a comunica\u00e7\u00e3o precisa ser mais organizada para evitar a mistura de informa\u00e7\u00f5es importantes e irrelevantes simultaneamente.</p> <p>Sendo assim, \u00e9 essencial que todos os membros do grupo estejam acompanhando bem as atividades e assumindo responsabilidades equilibradas, al\u00e9m de cada membro ter um papel claro dentro do grupo e que esteja engajado em acompanhar as atividades propostas, garantindo que n\u00e3o haja atrasos ou sobrecarga de responsabilidades em alguns membros. Como resultado, espera-se que ap\u00f3s uma gest\u00e3o de equipe eficiente e equilibrada, teremos uma maior efetividade do projeto. Al\u00e9m disso, aprendemos em sala de aula sobre processos, ciclos de vida e abordagens de software sob a perspectiva de Engenharia de Requisitos e tamb\u00e9m sobre as Atividades de Engenharia de Requisitos (MARSICANO, 2023), facetas de Engenharia de Requisitos (IREB, 2022).</p> <p>Por fim, nas atividades pr\u00e1ticas, aprendemos como analisar um problema e suas causas para depois pensar sobre uma poss\u00edvel solu\u00e7\u00e3o que ir\u00e1 resolver ou minimizar esse problema, propondo assim o objetivo da nossa aplica\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de aprendermos sobre quais crit\u00e9rios devemos observar para selecionar nossa abordagem de desenvolvimento (GUPTA), para que nos possemos planejar as Atividades de Engenharia de Requisitos (MARSICANO, 2023).</p>"},{"location":"visao-produto-projeto/#unidade-2","title":"Unidade 2","text":"<p>Na unidade 2 realizamos as Atividades de Engenharia de Requisitos (MARSICANO, 2023) que hav\u00edamos planejado, com alguns percal\u00e7os no caminho que nos levaram a replanejar nosso cronograma e alterar a abordagem de desenvolvimento. Dentro das atividades de requisitos, iniciamos pela Elicita\u00e7\u00e3o e Descoberta, atrav\u00e9s de conversa com intelig\u00eancia artificial (ChatGPT) e representantes dos usu\u00e1rios. Com isso, conseguimos criar uma listagem dos requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais na qual conseguimos materializar os desejos e necessidades dos representantes. Seguimos com a An\u00e1lise e Consenso atrav\u00e9s de negocia\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises, tendo discuss\u00f5es entre o time e com revis\u00f5es do monitor. Com isso, prosseguimos para a Declara\u00e7\u00e3o e a fizemos atrav\u00e9s de Temas, \u00c9picos e User Stories. Posteriormente fizemos a Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de revis\u00e3o em pares e feedbacks, al\u00e9m do uso do INVEST por meio da equipe GameKingdom, onde pudemos entender de uma forma mais concisa como nossos requisitos poderiam melhorar. Por fim, fizemos a Organiza\u00e7\u00e3o e Atualiza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da t\u00e9cnica MoSCoW, onde avaliamos os crit\u00e9rios da t\u00e9cnica entre o time por meio de vota\u00e7\u00e3o, onde t\u00ednhamos 5 pontos para valor de neg\u00f3cio, viabilidade e complexidade, assim conseguimos de uma maneira menos subjetiva (e mais objetiva), definir nossos MVP1 e MVP2.</p> <p>Portanto, com base no descrito acima, podemos dizer que aprendemos todo o processo de defini\u00e7\u00e3o dos requisitos, de uma maneira objetiva, organizada e concisa, mesmo com diversas discord\u00e2ncias e erros ao longo do processo, o que nos levou a mais aprendizados enquanto equipe. Em seguida, tamb\u00e9m aprendemos que muitas vezes pode ser necess\u00e1rio readaptar o cronograma e at\u00e9 mesmo a abordagem do processo de desenvolvimento, a depender do contexto. Ainda sim, temos que fazer alinhamentos constantes e valida\u00e7\u00f5es com os representantes, o professor e os monitores para ter o melhor proveito da disciplina. Por fim, aprendemos que MVP1 e MVP2 s\u00e3o produtos que geram valor para o cliente, mesmo que limitados, mas que trazem a oportunidade do cliente experimentar e entender o diferencial do produto. Em raz\u00e3o disso, torna-se uma das fases mais estrat\u00e9gicas de um produto, onde o usu\u00e1rio pode decidir comprar ou descartar a ideia.</p>"},{"location":"visao-produto-projeto/#unidade-3","title":"Unidade 3","text":"<p>Na unidade 3 realizamos os conhecimentos te\u00f3ricos adquiridos nas unidades anteriores para aplicar em cima de t\u00e9cnicas e ferramentas espec\u00edficas de organiza\u00e7\u00e3o e prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos, como Canvas PBB (Product Backlog Building), BDD (Behavior Driven Development), COORG (Classificar, Ordenar e Organizar), SAFe Backlog, etc. Como resultado, tivemos o desenvolvimento de um novo backlog do zero, com fins para a disciplina, a partir do Canvas PBB, que usamos o BDD e COORG para nos guiar na constru\u00e7\u00e3o, assim como tamb\u00e9m tivemos atualiza\u00e7\u00e3o do nosso backlog, com fins para o projeto, com o SAFe Backlog. Por fim, utilizamos a intelig\u00eancia artificial generativa ChatGPT, que j\u00e1 havia sido usada anteriormente, para nos auxiliar nas tarefas manuais e na idea\u00e7\u00e3o conforme pressupunha as t\u00e9cnicas. </p> <p>Al\u00e9m do supracitado, aprendemos a utilizar ferramentas de organiza\u00e7\u00e3o de projetos como o GitHub Projects, com quadro Kanban, Microsoft Teams e WhatsApp para garantir que todos do grupo estivessem desenvolvendo e que pud\u00e9ssemos acompanhar o progresso de cada um. Por sua vez, a comunica\u00e7\u00e3o se fez presente em todas essas fases, mostrando sua import\u00e2ncia para a harmonia do grupo, assim como a resolu\u00e7\u00e3o de conflitos e matura\u00e7\u00e3o dos membros, por meio de feedbacks e reuni\u00f5es de alinhamento individuais (one-one) e coletivas.</p> <p>Em conclus\u00e3o, maturamos nosso processo de ER, utilizando t\u00e9cnicas de Organiza\u00e7\u00e3o, Prioriza\u00e7\u00e3o, Atualiza\u00e7\u00e3o entre outras, para garantir um backlog cada vez mais vi\u00e1vel e tang\u00edvel. Assim, tamb\u00e9m garantimos um bom conv\u00edvio e produ\u00e7\u00e3o dos membros da equipe, para um ambiente eficiente e produtivo.</p>"},{"location":"visao-produto-projeto/#unidade-4","title":"Unidade 4","text":"<p>Na unidade 4 tivemos a chance de aprender frameworks que trabalham a engenharia de requisitos. Um dos frameworks que tivemos a chance de aprender foi o de Declara\u00e7\u00f5es com Casos de Uso. Nesse contexto, nos familiarizamos com o Diagrama de Casos de Uso, uma poderosa ferramenta que nos permite visualizar de forma clara as intera\u00e7\u00f5es entre os atores (usu\u00e1rios) e o sistema em quest\u00e3o. Compreendemos como identificar os atores relevantes, descrever seus pap\u00e9is e responsabilidades, al\u00e9m de mapear os casos de uso e suas rela\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m aprofundamos nosso conhecimento na elabora\u00e7\u00e3o de especifica\u00e7\u00f5es de casos de uso. Aprendemos a descrever de forma detalhada as a\u00e7\u00f5es, os pr\u00e9 e p\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es, al\u00e9m das principais sequ\u00eancias de eventos envolvidas em cada caso de uso. Essa pr\u00e1tica nos permite uma compreens\u00e3o mais precisa dos requisitos funcionais do sistema e facilita a comunica\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe de desenvolvimento.</p> <p>Outro framework abordado foi o User Story Mapping, uma t\u00e9cnica \u00e1gil que nos auxilia na cria\u00e7\u00e3o de um plano estruturado para o desenvolvimento do software. Com o User Story Mapping, aprendemos a construir um mapa visual que organiza as funcionalidades do sistema de acordo com o valor que entregam ao usu\u00e1rio. Dessa forma, \u00e9 poss\u00edvel ter uma vis\u00e3o clara das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, suas prioridades e interdepend\u00eancias, facilitando o planejamento e a tomada de decis\u00f5es durante o desenvolvimento.</p> <p>Al\u00e9m dos frameworks, tamb\u00e9m tivemos a oportunidade de receber feedbacks professor em rela\u00e7\u00e3o ao Canvas PBB e realizamos as altera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias no Behavior-Driven Development (BDD).  Essa pr\u00e1tica nos ensinou a import\u00e2ncia da comunica\u00e7\u00e3o clara e eficiente, tanto com a equipe de desenvolvimento quanto com os stakeholders do projeto, a fim de garantir que as expectativas sejam atendidas e que o software final seja de qualidade.</p> <p>No decorrer dessa jornada, aprendemos que a engenharia de requisitos \u00e9 fundamental para o sucesso de um projeto de software. Os frameworks estudados nos proporcionaram uma base s\u00f3lida para identificar, documentar e comunicar os requisitos de forma eficaz. Atrav\u00e9s do Diagrama de Casos de Uso, das especifica\u00e7\u00f5es de casos de uso e do User Story Mapping, conseguimos visualizar e compreender melhor as necessidades dos usu\u00e1rios, possibilitando um desenvolvimento mais assertivo e alinhado \u00e0s expectativas. Ademais, a experi\u00eancia de receber feedbacks e realizar as adapta\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias no Canvas PBB e no BDD nos mostrou a import\u00e2ncia da flexibilidade e da adapta\u00e7\u00e3o durante o processo de desenvolvimento. Estar aberto a ajustes e melhorias cont\u00ednuas \u00e9 essencial para atendermos \u00e0s mudan\u00e7as e \u00e0s evolu\u00e7\u00f5es que surgem ao longo do projeto.</p> <p>Em resumo, aprendemos com a engenharia de requisitos durante todo as unidades sobre o qu\u00e3o importante ela \u00e9 para guiar no processo de constru\u00e7\u00e3o de um software e percebemos que a comunica\u00e7\u00e3o entra como elemento chave para o sucesso da engenharia de requisitos e, consequentemente, para o desenvolvimento de um produto vi\u00e1vel e que atenda as necessidades do cliente.</p>"},{"location":"visao-produto-projeto/#5-a-melhorar","title":"5. A MELHORAR","text":""},{"location":"visao-produto-projeto/#unidade-1_1","title":"Unidade 1","text":"<ul> <li>Li\u00e7\u00f5es Aprendidas;</li> <li>Planejamento das Ciclos;</li> <li>Crit\u00e9rios de riscos;</li> <li>Crit\u00e9rios de replanejamento;</li> <li>Processos e atividade de Requisitos;</li> </ul>"},{"location":"visao-produto-projeto/#unidade-2_1","title":"Unidade 2","text":"<ul> <li>Inserir introdu\u00e7\u00e3o no Backlog do Produto;</li> <li>Algumas User Stories possuem problemas na escrita e/ou estrutura;</li> <li>Algumas User Stories s\u00e3o Requisitos N\u00e3o-Funcionais. N\u00e3o devem ser USs.</li> </ul>"},{"location":"visao-produto-projeto/#unidade-3_1","title":"Unidade 3","text":"<ul> <li>BDD muito gen\u00e9rico;</li> <li>Site n\u00e3o est\u00e1 funcionando, ou seja, MVP1 n\u00e3o foi considerado entregue.</li> </ul>"},{"location":"visao-produto-projeto/#6-referencia-bibliograficas","title":"6. Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>MARSICANO, George. Slides: Escolhas da Engenharia de Software. 2023. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2518488/mod_folder/content/0/Unidade%201%20-%20Aula%20-%20Escolhas%20da%20ESW.pdf</li> <li>Raja Gupta. Fundamentals of Software Engineering. Engineering Handbook. 2019</li> <li>IEEE. SWEBOK. Version 3. 2014.</li> <li>Handbook IREB CPRE Foundation Level, Version 1.1.0, september 2022.</li> <li>MARSICANO, George. Slides: Introdu\u00e7\u00e3o a Engenharia de Requisitos. 2023. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2518489/mod_folder/content/0/Unidade%201%20-%20Aula%20-%20Introducao%20a%20ER.pdf </li> <li>Software Engineering | Rapid application development model, 2023. Dispon\u00edvel em https://www.geeksforgeeks.org/software-engineering-rapid-application-development-model-rad/ Acesso em 24 de maio de 2023.</li> </ol>"},{"location":"visao-produto-projeto/#7-historico-de-versao","title":"7. Historico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisores 24/04/23 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Juan Pedro Henrique 25/04/23 0.2 Evolu\u00e7\u00e3o do documento Juan Pedro Henrique 26/04/23 0.3 Corre\u00e7\u00f5es do documento Juan Pedro Henrique 26/04/23 0.4 Corre\u00e7\u00f5es do documento Juan Jo\u00e3o 26/04/23 1.0 Primeira vers\u00e3o de entrega Juan Jo\u00e3o, Juan, Leonardo, Pedro Henrique, Pedro Lucas 27/04/23 1.1 Inclus\u00e3o li\u00e7\u00f5es aprendidas Juan Pedro Lucas 19/05/23 1.2 Corre\u00e7\u00e3o do Planejamento do projeto, das fases e da matriz de comunica\u00e7\u00e3o Juan Jo\u00e3o 22/05/23 1.3 Inser\u00e7\u00e3o de detalhes na matriz de comunica\u00e7\u00e3o, revis\u00e3o da an\u00e1lise de risco e crit\u00e9rios de replanejamento Juan Jo\u00e3o 24/05/23 1.4 Corre\u00e7\u00e3o do Planejamento do projeto, da abordagem de desenvolvimneto, das entregas, e da matriz de comunica\u00e7\u00e3o, inclus\u00e3o de item no hist\u00f3rico de replanejamento Juan Jo\u00e3o 25/05/23 2.0 Segunda vers\u00e3o de entrega Juan, Jo\u00e3o, Pedro Henrique, Pedro Lucas Jo\u00e3o 17/06/23 2.1 Corre\u00e7\u00e3o do Planejamento do projeto, Hist\u00f3rico de Riscos, Hist\u00f3rico de Replanejamento, Li\u00e7\u00f5es aprendidas, Pontos de melhoria Juan Jo\u00e3o e Pedro Henrique 22/06/23 2.2 Corre\u00e7\u00e3o do Planejamento do projeto, Hist\u00f3rico de Replanejamento Juan Jo\u00e3o e Pedro Henrique 27/06/23 2.2 Corre\u00e7\u00e3o do Planejamento do projeto e Hist\u00f3rico de Riscos Juan Jo\u00e3o e Pedro Henrique 11/07/23 3.1 Atualiza\u00e7\u00e3o Planejamento Juan Pedro Henrique"},{"location":"ciclos/ciclo_1/","title":"Ciclo 1","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_1/#data-e-hora-03052023-as-1900","title":"Data e hora: 03/05/2023 \u00e0s 19:00","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_1/#presentes-na-reuniao","title":"Presentes na reuni\u00e3o:","text":"<ul> <li>Leonardo Padre</li> <li>Juan Mangueira</li> <li>Jo\u00e3o Vitor</li> <li>Pedro Henrique</li> <li>Pedro Lucas</li> </ul>"},{"location":"ciclos/ciclo_1/#planning-1","title":"Planning 1","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_1/#duracao-02052023-ate-08052023","title":"Dura\u00e7\u00e3o: 02/05/2023 at\u00e9 08/05/2023.","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_1/#definicoes","title":"Defini\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Padroniza\u00e7\u00e3o de Git </li> <li>Escolha das Teconologias e Capacita\u00e7\u00e3o</li> <li>Elicita\u00e7\u00e3o e Descoberta dos Requisitos</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o de integrante para Comunica\u00e7\u00e3o com Cliente </li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o do reposit\u00f3rio e GitPages de acordo com os feedbacks da Unidade 1</li> </ul>"},{"location":"ciclos/ciclo_1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisores 18/06/23 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Henrique Juan Mangueira"},{"location":"ciclos/ciclo_10/","title":"Ciclo 10","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_10/#data-e-hora-10062023-as-2000","title":"Data e hora: 10/06/2023 \u00e0s 20:00","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_10/#presentes-na-reuniao","title":"Presentes na reuni\u00e3o:","text":"<ul> <li>Leonardo Padre</li> <li>Juan Mangueira</li> <li>Jo\u00e3o V\u00edtor</li> <li>Pedro Lucas</li> <li>Pedro Henrique</li> <li>Victor Cabral</li> </ul>"},{"location":"ciclos/ciclo_10/#2000-retrospectiva","title":"20:00 - Retrospectiva","text":"<ul> <li>A equipe ficou alinhada que a maior parte das entregas est\u00e1 relacionada com as entregas da unidade, sendo al\u00e9m de apenas a entrega do projeto;</li> <li>Foi apontado novamente para sempre testar a aplica\u00e7\u00e3o antes da entrega para n\u00e3o ser testada em cima da hora.</li> </ul>"},{"location":"ciclos/ciclo_10/#review","title":"Review","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_10/#entregas-realizadas","title":"Entregas realizadas","text":"<ul> <li>User Story Mapping entregado e revisado;</li> </ul>"},{"location":"ciclos/ciclo_10/#planning-10","title":"Planning 10","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_10/#duracao-11072023-ate-18072023","title":"Dura\u00e7\u00e3o: 11/07/2023 at\u00e9 18/07/2023.","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_10/#definicoes","title":"Defini\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Realizar registro dos ciclos;</li> <li>atualizar as entregas na GitPages com a Unidade 4 e a entrega final da disciplina;</li> <li>Gravar v\u00eddeos de apresenta\u00e7\u00e3o da entrega final da disciplina;</li> <li>Buscar por novas op\u00e7\u00f5es de deploy visto que o banco de dados que a equipe utilizou anteriormente n\u00e3o apresentava mais c\u0155editos para ser usado;</li> <li>Desenvolver o Diagrama de Casos de Uso, assim como 5 especifica\u00e7\u00f5es para 5 casos de uso do diagrama nos quais cada integrante da equipe ficar\u00e1 respons\u00e1vel por 1 especifica\u00e7\u00e3o cada.</li> </ul>"},{"location":"ciclos/ciclo_10/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisores 15/07/23 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Henrique Juan Mangueira"},{"location":"ciclos/ciclo_11/","title":"Ciclo 11","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_11/#data-e-hora-17072023-as-1937","title":"Data e hora: 17/07/2023 \u00e0s 19:37","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_11/#presentes-na-reuniao","title":"Presentes na reuni\u00e3o:","text":"<ul> <li>Leonardo Padre</li> <li>Juan Mangueira</li> <li>Jo\u00e3o V\u00edtor</li> <li>Pedro Lucas</li> <li>Pedro Henrique</li> <li>Victor Cabral</li> </ul>"},{"location":"ciclos/ciclo_11/#1938-review","title":"19:38 - Review","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_11/#entregas-realizadas","title":"Entregas realizadas","text":"<p>De produto e documenta\u00e7\u00e3o, tudo foi criado e feito em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s entregas esperadas da disciplina: * Diagrama de Casos de Uso e especifica\u00e7\u00e3o do caso de uso de excluir carona * User Story Mapping * Canvas PBB e BDD * Backlog SAFe * Apresenta\u00e7\u00e3o do Backlog (MVP1 e MVP2)</p> <p>Da parte t\u00e9cnica do produto, todo o escopo foi criado, faltando apenas a funcionalidade de aceitar e recusar caronas.</p>"},{"location":"ciclos/ciclo_11/#1958-retrospectiva","title":"19:58 - Retrospectiva","text":"<p>Todos os membros se empenharam bastante, em especial, Leonardo e Pedro Lucas tiveram bastante dedica\u00e7\u00e3o durante todo o semestre. O grupo em geral se sentiu agradecido pelo trabalho e empenho de todos.</p>"},{"location":"ciclos/ciclo_11/#planning-11","title":"Planning 11","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_11/#definicoes","title":"Defini\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Jo\u00e3o V\u00edtor ficou respons\u00e1vel pelo restante das 4 especifica\u00e7\u00f5es de casos de uso;</li> <li> <p>Juan, Pedro Henrique e Jo\u00e3o V\u00edtor v\u00e3o cuidar do restante que falta ser trabalhado na documenta\u00e7\u00e3o que \u00e9:</p> <ul> <li>adicionar e criar grava\u00e7\u00f5es finais da disciplina;</li> <li>Adicionar imagens do produto final;</li> <li>Terminar especifica\u00e7\u00f5es de casos de uso;</li> <li>Atualizar vis\u00e3o geral do produto e projeto;</li> <li>Postar</li> <li>Postar o produto final com o MVP1 e MVP2.</li> </ul> </li> <li> <p>Na quest\u00e3o t\u00e9cnica do produto, Leonardo e Pedro Lucas cuidar\u00e3o de integrar o Backend com o Frontend na funcionalidade de aceitar e recusar uma carona;</p> </li> <li>Leonardo cuidar\u00e1 de organizar o reposit\u00f3rio para ser apresent\u00e1vel como portf\u00f3lio no futuro.</li> </ul>"},{"location":"ciclos/ciclo_11/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisores 17/07/23 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Henrique Juan Mangueira"},{"location":"ciclos/ciclo_2/","title":"Ciclo 2","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_2/#data-e-hora-10052023-as-1900","title":"Data e hora: 10/05/2023 \u00e0s 19:00","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_2/#presentes-na-reuniao","title":"Presentes na reuni\u00e3o:","text":"<ul> <li>Leonardo Padre</li> <li>Juan Mangueira</li> <li>Jo\u00e3o Vitor</li> <li>Pedro Henrique</li> <li>Pedro Lucas</li> </ul>"},{"location":"ciclos/ciclo_2/#retrospectiva","title":"Retrospectiva","text":"<p>Resumo: O grupo precisa de um alinhamento maior entre os integrantes e com o monitor.</p>"},{"location":"ciclos/ciclo_2/#review","title":"Review","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_2/#entregas-realizadas","title":"Entregas realizadas","text":"<ul> <li>Padroniza\u00e7\u00e3o do Git</li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o do reposit\u00f3rio e GitPages de acordo com os feedbacks da Unidade 1</li> </ul>"},{"location":"ciclos/ciclo_2/#planning-2","title":"Planning 2","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_2/#duracao-09052023-ate-15052023","title":"Dura\u00e7\u00e3o: 09/05/2023 at\u00e9 15/05/2023.","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_2/#definicoes","title":"Defini\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Cria\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o do Mural</li> <li>Verifica\u00e7\u00e3o de Requisitos com a equipe GameKingdom</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o das User Stories a partir dos requisitos</li> <li>Comunica\u00e7\u00e3o com Cliente para valida\u00e7\u00e3o dos requisitos</li> </ul>"},{"location":"ciclos/ciclo_2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisores 18/06/23 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Henrique Juan Mangueira"},{"location":"ciclos/ciclo_3/","title":"Ciclo 3","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_3/#data-e-hora-17052023-as-1900","title":"Data e hora: 17/05/2023 \u00e0s 19:00","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_3/#presentes-na-reuniao","title":"Presentes na reuni\u00e3o:","text":"<ul> <li>Leonardo Padre</li> <li>Juan Mangueira</li> <li>Jo\u00e3o Vitor</li> <li>Pedro Henrique</li> <li>Pedro Lucas</li> <li>Victor Cabral</li> </ul>"},{"location":"ciclos/ciclo_3/#retrospectiva","title":"Retrospectiva","text":"<p>Resumo: O grupo recebeu os feedbacks do monitor sobre o escopo do projeto e do backlog do produto.</p>"},{"location":"ciclos/ciclo_3/#review","title":"Review","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_3/#entregas-realizadas","title":"Entregas realizadas","text":"<ul> <li>Verifica\u00e7\u00e3o de Requisitos com a equipe GameKingdom</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o das User Stories a partir dos requisitos</li> </ul>"},{"location":"ciclos/ciclo_3/#planning-3","title":"Planning 3","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_3/#duracao-16052023-ate-25052023","title":"Dura\u00e7\u00e3o: 16/05/2023 at\u00e9 25/05/2023.","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_3/#definicoes","title":"Defini\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Cria\u00e7\u00e3o do Backlog do Produto</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o do MVP1 e MVP2</li> <li>In\u00edcio do prot\u00f3tipo para o MVP1</li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o do Mural e Planilha do Backlog</li> <li>Realizar modifica\u00e7\u00f5es na vis\u00e3o e produto do projeto de acordo com as entregas da Unidade 2</li> <li>Realizar entregas da Unidade 2</li> </ul>"},{"location":"ciclos/ciclo_3/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisores 18/06/23 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Henrique Juan Mangueira"},{"location":"ciclos/ciclo_4/","title":"Ciclo 4","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_4/#data-e-hora-31052023-as-2000","title":"Data e hora: 31/05/2023 \u00e0s 20:00","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_4/#presentes-na-reuniao","title":"Presentes na reuni\u00e3o:","text":"<ul> <li>Leonardo Padre</li> <li>Juan Mangueira</li> <li>Jo\u00e3o Vitor</li> <li>Pedro Lucas</li> <li>Victor Cabral</li> </ul>"},{"location":"ciclos/ciclo_4/#retrospectiva","title":"Retrospectiva","text":"<p>Resumo: O grupo recebeu os feedbacks do monitor sobre a declara\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias escolhidas para o MVP1.</p>"},{"location":"ciclos/ciclo_4/#review","title":"Review","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_4/#entregas-realizadas","title":"Entregas realizadas","text":"<ul> <li>Entregas da Unidade 2</li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o do Mural e Planilha do Backlog</li> <li>Backlog do Produto</li> <li>Escopo do MVP1 e MVP2</li> <li>Modifica\u00e7\u00f5es na vis\u00e3o e produto do projeto</li> </ul>"},{"location":"ciclos/ciclo_4/#planning-4","title":"Planning 4","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_4/#duracao-26052023-ate-05062023","title":"Dura\u00e7\u00e3o: 26/05/2023 at\u00e9 05/06/2023.","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_4/#definicoes","title":"Defini\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo do MVP1</li> <li>Mudan\u00e7a de hor\u00e1rio da reuni\u00e3o semanal</li> <li>In\u00edcio do planejamento para desenvolvimento do MVP1</li> </ul>"},{"location":"ciclos/ciclo_4/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisores 18/06/23 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Henrique Juan Mangueira"},{"location":"ciclos/ciclo_5/","title":"Ciclo 5","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_5/#data-e-hora-05062023-as-2000","title":"Data e hora: 05/06/2023 \u00e0s 20:00","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_5/#presentes-na-reuniao","title":"Presentes na reuni\u00e3o:","text":"<ul> <li>Leonardo Padre</li> <li>Juan Mangueira</li> <li>Jo\u00e3o Vitor</li> <li>Pedro Henrique</li> <li>Pedro Lucas</li> <li>Victor Cabral</li> </ul>"},{"location":"ciclos/ciclo_5/#retrospectiva","title":"Retrospectiva","text":"<p>Resumo: \u00c9 preciso de corre\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a prototipa\u00e7\u00e3o do MVP1, baseado nos feedbacks do cliente.</p>"},{"location":"ciclos/ciclo_5/#review","title":"Review","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_5/#entregas-realizadas","title":"Entregas realizadas","text":"<ul> <li>Verifica\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo do MVP1</li> <li>Planejamento para desenvolvimento do MVP1</li> </ul>"},{"location":"ciclos/ciclo_5/#planning-5","title":"Planning 5","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_5/#duracao-06062023-ate-12062023","title":"Dura\u00e7\u00e3o: 06/06/2023 at\u00e9 12/06/2023.","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_5/#definicoes","title":"Defini\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Realizar comunica\u00e7\u00e3o di\u00e1ria (daily)</li> <li>Realizar corre\u00e7\u00f5es na revis\u00e3o do prot\u00f3tipo</li> <li>Documenta\u00e7\u00e3o das Itera\u00e7\u00f5es e do projeto</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o de desenvolvedores para cada User Story e Issues criadas para o MVP1</li> <li>Valida\u00e7\u00e3o com o cliente sobre o prot\u00f3tipo</li> <li>Iniciar desenvolvimento da aplica\u00e7\u00e3o baseada na defini\u00e7\u00e3o dos desenvolvedores</li> </ul>"},{"location":"ciclos/ciclo_5/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisores 18/06/23 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Henrique Juan Mangueira"},{"location":"ciclos/ciclo_6/","title":"Ciclo 6","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_6/#data-e-hora-12062023-as-2005","title":"Data e hora: 12/06/2023 \u00e0s 20:05","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_6/#presentes-na-reuniao","title":"Presentes na reuni\u00e3o:","text":"<ul> <li>Leonardo Padre</li> <li>Juan Mangueira</li> <li>Jo\u00e3o Vitor</li> <li>Pedro Henrique</li> <li>Pedro Lucas</li> <li>Victor Cabral</li> </ul>"},{"location":"ciclos/ciclo_6/#retrospectiva","title":"Retrospectiva","text":"<p>Durante este per\u00edodo, o grupo discutiu sobre quest\u00f5es envolvendo o membro Pedro Lucas a respeito dos problemas e dificuldades que o mesmo enfrentou para trabalhar o desenvolvimento da aplica\u00e7\u00e3o e sobre o acesso ao GitHub da equipe que ele n\u00e3o apresentava. Al\u00e9m disso: - Foi discutido que a equipe estava trabalhando muito em cima da hora e muito disso veio por falta de alinhamento da equipe e, portanto, da comunica\u00e7\u00e3o; - Foi discutido sobre a qualidade da entrega do prot\u00f3tipo, em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho dobrado porque foi preciso retrabalhar partes do prot\u00f3tipo por n\u00e3o condizerem e/ou n\u00e3o estarem presentes no escopo do MVP1; - Foi apontado a falta de reuni\u00e3o de pares entre o grupo para realizar o desenvolvimento do projeto.</p>"},{"location":"ciclos/ciclo_6/#review","title":"Review","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_6/#entregas-realizadas","title":"Entregas realizadas","text":"<ul> <li>Verifica\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo do MVP1</li> <li>Valida\u00e7\u00e3o com o cliente sobre o prot\u00f3tipo do MVP1</li> <li>US01, US05, US08, US09, US11, US12 - Escopo do MVP1</li> <li>Backlog SAFe</li> <li>Canvas PBB</li> <li>BDD e USs</li> <li>Backlog Atualizado</li> <li>Vis\u00e3o Geral de Produto e Projeto Atualizado</li> <li>Feedback do Cliente</li> </ul>"},{"location":"ciclos/ciclo_6/#planning-6","title":"Planning 6","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_6/#duracao-13062023-ate-19062023","title":"Dura\u00e7\u00e3o: 13/06/2023 at\u00e9 19/06/2023.","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_6/#definicoes","title":"Defini\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Defini\u00e7\u00e3o de membros para trabalhar o backend da aplica\u00e7\u00e3o</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o de membros para trabalhar o frontend da aplica\u00e7\u00e3o</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o de plataforma para deploy da aplica\u00e7\u00e3o</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o dos respos\u00e1veis para entrega da documenta\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"ciclos/ciclo_6/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisores 18/06/23 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Henrique Juan Mangueira"},{"location":"ciclos/ciclo_7/","title":"Ciclo 7","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_7/#data-e-hora-19062023-as-2000","title":"Data e hora: 19/06/2023 \u00e0s 20:00","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_7/#presentes-na-reuniao","title":"Presentes na reuni\u00e3o:","text":"<ul> <li>Leonardo Padre</li> <li>Juan Mangueira</li> <li>Jo\u00e3o Vitor</li> <li>Pedro Henrique</li> <li>Pedro Lucas</li> <li>Victor Cabral</li> </ul>"},{"location":"ciclos/ciclo_7/#2000-retrospectiva","title":"20:00 - Retrospectiva","text":"<p>Foi apontado a necessidade de o grupo trabalhar o alinhamento e a comunica\u00e7\u00e3o em equipe necess\u00e1rios. Tamb\u00e9m foi discutido sobre sempre testar antes de entregar, al\u00e9m de que o grupo precisa se comprometer mais e definir melhor as atividades.</p>"},{"location":"ciclos/ciclo_7/#review","title":"Review","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_7/#entregas-realizadas","title":"Entregas realizadas","text":"<ul> <li>Todas as User Stories foram entregues exceto aas US15 e US09;</li> </ul>"},{"location":"ciclos/ciclo_7/#planning-7","title":"Planning 7","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_7/#duracao-20062023-ate-26062023","title":"Dura\u00e7\u00e3o: 20/06/2023 at\u00e9 26/06/2023.","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_7/#definicoes","title":"Defini\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Finalizar o MVP1 e os d\u00e9bitos t\u00e9cnicos em rela\u00e7\u00e3o as US15 e US09.</li> </ul>"},{"location":"ciclos/ciclo_7/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisores 15/07/23 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Henrique Juan Mangueira"},{"location":"ciclos/ciclo_8/","title":"Ciclo 8","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_8/#data-e-hora-26062023-as-2000","title":"Data e hora: 26/06/2023 \u00e0s 20:00","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_8/#presentes-na-reuniao","title":"Presentes na reuni\u00e3o:","text":"<ul> <li>Leonardo Padre</li> <li>Juan Mangueira</li> <li>Jo\u00e3o V\u00edtor</li> <li>Pedro Lucas</li> <li>Victor Cabral</li> </ul>"},{"location":"ciclos/ciclo_8/#2000-retrospectiva","title":"20:00 - Retrospectiva","text":"<ul> <li>MVP1 n\u00e3o foi entregue devido a problemas encontrados em rela\u00e7\u00e3o a notifica\u00e7\u00e3o de caronas e isso levou a se pensar a respeito de um poss\u00edvel replanejamento dos MVPs;</li> <li>O BDD n\u00e3o est\u00e1 adequado para a entrega e precisa ser modificado</li> </ul> <p>Pontos de aprendizado: - Trabalhar a comunica\u00e7\u00e3o para entender o que precisa ser feito - Trabalhar autonomia e com isso desenvolver postura diante de problemas para resolv\u00ea-los sem o aux\u00edlio, em grande parte, dos outros integrantes.</p>"},{"location":"ciclos/ciclo_8/#review","title":"Review","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_8/#entregas-realizadas","title":"Entregas realizadas","text":"<ul> <li>Prot\u00f3tipo do MVP1</li> <li>Entrega do PBB</li> </ul>"},{"location":"ciclos/ciclo_8/#planning-8","title":"Planning 8","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_8/#duracao-27062023-ate-03072023","title":"Dura\u00e7\u00e3o: 27/06/2023 at\u00e9 03/07/2023.","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_8/#definicoes","title":"Defini\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Finalizar o MVP1 com o deploy;</li> <li>Come\u00e7ar o desenvolvimento da prototipa\u00e7\u00e3o referente ao MVP2;</li> <li>Definir crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o para o MVP2;</li> <li>Sempre deixar o git e a branch dev atualizados.</li> </ul>"},{"location":"ciclos/ciclo_8/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisores 15/07/23 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Henrique Juan Mangueira"},{"location":"ciclos/ciclo_9/","title":"Ciclo 9","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_9/#data-e-hora-03062023-as-2000","title":"Data e hora: 03/06/2023 \u00e0s 20:00","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_9/#presentes-na-reuniao","title":"Presentes na reuni\u00e3o:","text":"<ul> <li>Leonardo Padre</li> <li>Juan Mangueira</li> <li>Jo\u00e3o V\u00edtor</li> <li>Pedro Lucas</li> <li>Pedro Henrique</li> <li>Victor Cabral</li> </ul>"},{"location":"ciclos/ciclo_9/#2000-retrospectiva","title":"20:00 - Retrospectiva","text":"<ul> <li>Foi discutido para seguir o desenvolvimento do prot\u00f3tipo a risca, n\u00e3o adicionar novas funcionalidades que n\u00e3o foram acordadas;</li> <li>Aten\u00e7\u00e3o aos prazos, sempre que tiver tempo livre realizar o que puder;</li> <li>Avisar quando n\u00e3o conseguir fazer algo para n\u00e3o atrasar o restante do grupo.</li> </ul>"},{"location":"ciclos/ciclo_9/#review","title":"Review","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_9/#entregas-realizadas","title":"Entregas realizadas","text":"<ul> <li>BDD foi atualizado;</li> </ul>"},{"location":"ciclos/ciclo_9/#planning-9","title":"Planning 9","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_9/#duracao-04072023-ate-10072023","title":"Dura\u00e7\u00e3o: 04/07/2023 at\u00e9 10/07/2023.","text":""},{"location":"ciclos/ciclo_9/#definicoes","title":"Defini\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Entregar User Story Mapping;</li> <li>Atualizar GitPages de acordo com as demandas que o professor solicitou em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 entregas passadas;</li> <li>Iniciar prototipa\u00e7\u00e3o de alta fidelidade do MVP2;</li> <li>Resolver o problema de autentica\u00e7\u00e3o no frontend da aplica\u00e7\u00e3o por meio de um token.</li> </ul>"},{"location":"ciclos/ciclo_9/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisores 15/07/23 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Henrique Juan Mangueira"},{"location":"ciclos/planejamento_ciclos/","title":"Registro dos Ciclos","text":""},{"location":"ciclos/planejamento_ciclos/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa registrar o andamento das itera\u00e7\u00f5es que foram planejadas de acordo com a metodologia de desenvolvimento escolhida e pensando nas entregas do MVP1 e do MVP2.</p>"},{"location":"ciclos/planejamento_ciclos/#2-planejamento-das-fases-do-projeto","title":"2. Planejamento das Fases do Projeto","text":"<p>O planejamento das itera\u00e7\u00f5es pode ser encontrado na tabela 1 a seguir, detalhando o que deve ser entregue de produto em cada itera\u00e7\u00e3o.</p> Itera\u00e7\u00f5es Produto (Entrega) Data In\u00edcio Data Fim Itera\u00e7\u00e3o 1 Requisitos descobertos, elicitados, analisados e consensuados 02/05/23 08/05/23 Itera\u00e7\u00e3o 2 Requisitos validados, verificados e declarados 09/05/23 15/05/23 Itera\u00e7\u00e3o 3 Requisitos organizados e atualizados, escopo MVP1 e MVP2 16/05/23 25/05/23 Itera\u00e7\u00e3o 4 Backlog definitivo MVP1 26/05/23 05/06/23 Itera\u00e7\u00e3o 5 Vers\u00e3o pr\u00e9via MVP1 06/06/23 12/06/23 Itera\u00e7\u00e3o 6 Vers\u00e3o definitiva MVP1 13/06/23 19/06/23 Itera\u00e7\u00e3o 7 Corre\u00e7\u00f5es MVP1 20/06/23 26/06/23 Itera\u00e7\u00e3o 8 Backlog definitivo MVP2 27/06/23 03/07/23 Itera\u00e7\u00e3o 9 Vers\u00e3o pr\u00e9via MVP2 04/07/23 10/07/23 Itera\u00e7\u00e3o 10 Vers\u00e3o definitiva MVP2 11/07/23 18/07/23 <p> <p>Tabela 1: Planejamento das itera\u00e7\u00f5es (Fonte: Autor, 2023)</p> <p></p>"},{"location":"ciclos/planejamento_ciclos/#3-referencias-bibliograficas","title":"3. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>Artefato de vis\u00e3o de produto e projeto, acesso em 18 de junho de 2023. Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse: link</p>"},{"location":"ciclos/planejamento_ciclos/#4-historico-de-versao","title":"4. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisores 18/06/23 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Henrique Juan"},{"location":"unidade_1/material-processo-er-un1/","title":"Vis\u00e3o Geral do Produto","text":""},{"location":"unidade_1/material-processo-er-un1/#apresentacao-sobre-visao-de-produto-e-projeto","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o sobre vis\u00e3o de produto e projeto","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 27/04/23 <code>1.0</code> Video sobre vis\u00e3o de produto e projeto Jo\u00e3o V\u00edtor Juan 27/04/23 <code>1.1</code> Corre\u00e7\u00e3o de erro no v\u00eddeo Juan Jo\u00e3o 05/05/23 <code>1.2</code> Corre\u00e7\u00e3o de endere\u00e7o URL do v\u00eddeo Juan Jo\u00e3o"},{"location":"unidade_1/material-seminario-processo/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o de Semin\u00e1rio - Unidade 1","text":""},{"location":"unidade_1/material-seminario-processo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato consiste no material que foi desenvolvido para a apresenta\u00e7\u00e3o do semin\u00e1rio a respeito de um dos processos de desenvolvimento de software. No caso do nosso grupo, os Caronetos, desenvolvemos uma apresenta\u00e7\u00e3o a respeito do Rational Unified Process, tamb\u00e9m conhecido como RUP ou Processo Unificado.</p>"},{"location":"unidade_1/material-seminario-processo/#apresentacao-de-slides","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o de slides","text":"<p> <p>Semin\u00e1rio sobre RUP de Pedro Henrique da Silva Melo</p>"},{"location":"unidade_1/material-seminario-processo/#apresentacao-em-video","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o em video","text":""},{"location":"unidade_1/material-seminario-processo/#historico-de-revisao","title":"Historico de revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 26/04/23 <code>1.0</code> P\u00e1gina e apresenta\u00e7\u00e3o do semin\u00e1rio Pedro Henrique Juan 27/04/23 <code>1.1</code> Adi\u00e7\u00e3o de video Jo\u00e3o V\u00edtor Juan 27/04/23 <code>1.2</code> Corre\u00e7\u00e3o c\u00f3digo Juan Jo\u00e3o 05/05/23 <code>1.3</code> Corre\u00e7\u00e3o de endere\u00e7o URL do v\u00eddeo Juan Jo\u00e3o"},{"location":"unidade_2/backlog-mvps-un2/","title":"Backlog do Produto","text":""},{"location":"unidade_2/backlog-mvps-un2/#apresentacao-do-backlog-mvp1-e-mvp2","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o do Backlog (MVP1 e MVP2)","text":""},{"location":"unidade_2/backlog-mvps-un2/#material","title":"Material","text":""},{"location":"unidade_2/backlog-mvps-un2/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 24/05/23 <code>1.0</code> V\u00eddeo sobre a apresenta\u00e7\u00e3o do Backlog Pedro Lucas\u00a0 \u00a0Jo\u00e3o\u00a0Vitor 22/06/23 <code>1.1</code> Adicionando material anterior (vers\u00e3o da unidade 2) Juan\u00a0 \u00a0Jo\u00e3o\u00a0Vitor e Pedro Henrique"},{"location":"unidade_2/material-processo-er-un2/","title":"Atualiza\u00e7\u00e3o da Vis\u00e3o Geral","text":""},{"location":"unidade_2/material-processo-er-un2/#apresentacao-sobre-visao-de-produto-e-projeto","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o sobre vis\u00e3o de produto e projeto","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 23/05/23 <code>0.1</code> Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Juan Jo\u00e3o 25/05/23 <code>1.0</code> V\u00eddeo de Entrega Juan Jo\u00e3o"},{"location":"unidade_3/backlog-mvps-un3/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o do Backlog (MVP1 e MVP2)","text":""},{"location":"unidade_3/backlog-mvps-un3/#fases-de-engenharia-de-requisitos","title":"Fases de Engenharia de Requisitos","text":""},{"location":"unidade_3/backlog-mvps-un3/#1-elicitacao-e-descoberta","title":"1. Elicita\u00e7\u00e3o e Descoberta","text":"<p>Durante a fase de elicita\u00e7\u00e3o e descoberta n\u00f3s conversamos com o nosso cliente e o ChatGPT para podermos entender quais funcionalidades o site deve ter, assim pudemos identificar os requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais do projeto. </p>"},{"location":"unidade_3/backlog-mvps-un3/#2-analise-e-consenso","title":"2. An\u00e1lise e Consenso","text":"<p>Durante a essa fase a equipe realizou uma an\u00e1lise para selecionar quais requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais faziam sentido levando em considera\u00e7\u00e3o qual problema do cliente queremos resolver e sua viabilidade de implementa\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m procuramos registrar requisitos que antes n\u00e3o foram identificados. Posteriormente foi feita um consenso com o cliente atrav\u00e9s de conversas para definir se os requisitos identificados s\u00e3o os desejados. </p>"},{"location":"unidade_3/backlog-mvps-un3/#3-declaracao","title":"3. Declara\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante a fase de declara\u00e7\u00e3o nos reorganizamos os requisitos nos formatos Temas, \u00c9picos e User Stories para ter uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o facilitando a leitura e para ter uma vis\u00e3o melhor a respeito das funcionalidades do site. </p>"},{"location":"unidade_3/backlog-mvps-un3/#4-verificacao-e-validacao","title":"4. Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante essa fase nos verificamos se os requisitos est\u00e3o corretamente descritos, s\u00e3o compreens\u00edveis e est\u00e3o consistentes entre si. Tamb\u00e9m procuramos corrigir poss\u00edveis lacunas, ambiguidades ou contradi\u00e7\u00f5es. Para isso utilizamos t\u00e9cnicas como revis\u00e3o em pares e INVEST.</p>"},{"location":"unidade_3/backlog-mvps-un3/#5-organizacao-e-atualizacao","title":"5. Organiza\u00e7\u00e3o e Atualiza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na fase de Organiza\u00e7\u00e3o e Atualiza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da t\u00e9cnica MoSCoW, onde avaliamos os crit\u00e9rios da t\u00e9cnica entre o time por meio de vota\u00e7\u00e3o, onde t\u00ednhamos 5 pontos para valor de neg\u00f3cio, viabilidade e complexidade, assim conseguimos de uma maneira menos subjetiva (e mais objetiva), definir nossos MVP1 e MVP2.</p>"},{"location":"unidade_3/backlog-mvps-un3/#material","title":"Material","text":""},{"location":"unidade_3/backlog-mvps-un3/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 17/06/23 <code>0.1</code> Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Juan Mangueira\u00a0 \u00a0? 19/06/23 <code>0.2</code> Adiciondo fases da ER Jo\u00e3o V\u00edtor Juan 20/06/23 <code>1.0</code> Adicionado V\u00eddeo Juan Jo\u00e3o e Pedro Henrique"},{"location":"unidade_3/backlog-safe-un3/","title":"Backlog Estrutura SAFe","text":""},{"location":"unidade_3/backlog-safe-un3/#apresentacao-do-backlog-safe","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o do Backlog SAFe","text":""},{"location":"unidade_3/backlog-safe-un3/#material","title":"Material","text":""},{"location":"unidade_3/backlog-safe-un3/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 17/06/23 <code>0.1</code> Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Juan\u00a0 \u00a0Jo\u00e3o e Pedro Henrique 20/06/23 <code>1.0</code> Adicionado V\u00eddeo Juan Jo\u00e3o e Pedro Henrique"},{"location":"unidade_3/canvas-pbb-un3/","title":"Canvas PBB","text":""},{"location":"unidade_3/canvas-pbb-un3/#apresentacao-do-canvas-pbb","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o do Canvas PBB","text":""},{"location":"unidade_3/canvas-pbb-un3/#material","title":"Material","text":""},{"location":"unidade_3/canvas-pbb-un3/#bdd","title":"BDD","text":""},{"location":"unidade_3/canvas-pbb-un3/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 17/06/23 <code>0.1</code> Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Juan\u00a0 \u00a0Jo\u00e3o e Pedro Henrique 20/06/23 <code>1.0</code> Adicionado V\u00eddeo Juan Jo\u00e3o e Pedro Henrique"},{"location":"unidade_3/feedback-cliente-un3/","title":"Feedback do Cliente","text":""},{"location":"unidade_3/feedback-cliente-un3/#feedback-do-cliente","title":"Feedback do Cliente","text":""},{"location":"unidade_3/feedback-cliente-un3/#material","title":"Material","text":"<p>O cliente se mostrou satisfeito, dentro de todos os requisitos estabelecidos para o MVP1, trazendo o acr\u00e9scimo que gostaria tamb\u00e9m de preencher informa\u00e7\u00f5es das caronas, mas que seria desejo, visto que a demanda n\u00e3o estava dentro do escopo.</p>"},{"location":"unidade_3/feedback-cliente-un3/#video-de-feedback","title":"V\u00eddeo de Feedback","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 17/06/23 <code>0.1</code> Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Juan\u00a0 \u00a0Jo\u00e3o e Pedro Henrique 20/06/23 <code>1.0</code> Adicionado V\u00eddeo Juan Jo\u00e3o e Pedro Henrique"},{"location":"unidade_3/material-processo-er-un3/","title":"Atualiza\u00e7\u00e3o da Vis\u00e3o Geral","text":""},{"location":"unidade_3/material-processo-er-un3/#apresentacao-sobre-visao-de-produto-e-projeto","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o sobre vis\u00e3o de produto e projeto","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 17/06/23 <code>0.1</code> Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Juan\u00a0 \u00a0Jo\u00e3o e Pedro Henrique 20/06/23 <code>1.0</code> Adicionado V\u00eddeo Juan Jo\u00e3o e Pedro Henrique"},{"location":"unidade_3/mvp1-un3/","title":"MVP1","text":""},{"location":"unidade_3/mvp1-un3/#apresentacao-mvp1","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o MVP1","text":""},{"location":"unidade_3/mvp1-un3/#site","title":"Site","text":"<p>Back-end: https://unibuddyunb.netlify.app/ Front-end: https://20231-unibuddy-production.up.railway.app/</p>"},{"location":"unidade_3/mvp1-un3/#criterios-de-aceitacao","title":"Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"unidade_3/mvp1-un3/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 17/06/23 <code>0.1</code> Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Juan\u00a0 \u00a0Jo\u00e3o e Pedro Henrique 20/06/23 <code>1.0</code> Adicionado V\u00eddeo Juan Jo\u00e3o e Pedro Henrique"},{"location":"unidade_4/backlog-mvps-un4/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o do Backlog (MVP1 e MVP2)","text":""},{"location":"unidade_4/backlog-mvps-un4/#fases-de-engenharia-de-requisitos","title":"Fases de Engenharia de Requisitos","text":""},{"location":"unidade_4/backlog-mvps-un4/#1-elicitacao-e-descoberta","title":"1. Elicita\u00e7\u00e3o e Descoberta","text":"<p>Durante a fase de elicita\u00e7\u00e3o e descoberta n\u00f3s conversamos com o nosso cliente e o ChatGPT para podermos entender quais funcionalidades o site deve ter, assim pudemos identificar os requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais do projeto. </p>"},{"location":"unidade_4/backlog-mvps-un4/#2-analise-e-consenso","title":"2. An\u00e1lise e Consenso","text":"<p>Durante a essa fase a equipe realizou uma an\u00e1lise para selecionar quais requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais faziam sentido levando em considera\u00e7\u00e3o qual problema do cliente queremos resolver e sua viabilidade de implementa\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m procuramos registrar requisitos que antes n\u00e3o foram identificados. Posteriormente foi feita um consenso com o cliente atrav\u00e9s de conversas para definir se os requisitos identificados s\u00e3o os desejados. </p>"},{"location":"unidade_4/backlog-mvps-un4/#3-declaracao","title":"3. Declara\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante a fase de declara\u00e7\u00e3o nos reorganizamos os requisitos nos formatos Temas, \u00c9picos e User Stories para ter uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o facilitando a leitura e para ter uma vis\u00e3o melhor a respeito das funcionalidades do site. </p>"},{"location":"unidade_4/backlog-mvps-un4/#4-verificacao-e-validacao","title":"4. Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante essa fase nos verificamos se os requisitos est\u00e3o corretamente descritos, s\u00e3o compreens\u00edveis e est\u00e3o consistentes entre si. Tamb\u00e9m procuramos corrigir poss\u00edveis lacunas, ambiguidades ou contradi\u00e7\u00f5es. Para isso utilizamos t\u00e9cnicas como revis\u00e3o em pares e INVEST.</p>"},{"location":"unidade_4/backlog-mvps-un4/#5-organizacao-e-atualizacao","title":"5. Organiza\u00e7\u00e3o e Atualiza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na fase de Organiza\u00e7\u00e3o e Atualiza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da t\u00e9cnica MoSCoW, onde avaliamos os crit\u00e9rios da t\u00e9cnica entre o time por meio de vota\u00e7\u00e3o, onde t\u00ednhamos 5 pontos para valor de neg\u00f3cio, viabilidade e complexidade, assim conseguimos de uma maneira menos subjetiva (e mais objetiva), definir nossos MVP1 e MVP2.</p> <p>Durante a unidade 4, foi reavaliado o escopo do MVP2 considerando o entendimento da equipe sobre o produto e suas tecnologia, principalmente, a complexidade t\u00e9cnica das User Stories, assim percebemos que a US16 - Eu, como usu\u00e1rio, quero poder adicionar foto no perfil para que os usu\u00e1rios me reconhe\u00e7am possu\u00eda uma complexidade acima do estabelecido. Ao reajustar o seu valor, consequentemente a matriz MoSCoW programada desceu a prioridade, visto sua pontua\u00e7\u00e3o total de 8 de 15, classificado como poderia, e a retirou do MVP2. Validamos com o cliente e o mesmo j\u00e1 havia avaliado anteriormete como baixo valor de neg\u00f3cio, assim retiramos definitivamente do escopo. A seguir nas figuras 1 e 2 pode ser visualizado o backlog dos MVPs.</p> <p> <p></p> <p>Figura 1:  Backlog (Fonte: Autor, 2023).</p> <p></p> <p> <p></p> <p>Figura 2:  MoSCoW utilizado (Fonte: Autor, 2023).</p> <p></p>"},{"location":"unidade_4/backlog-mvps-un4/#material","title":"Material","text":""},{"location":"unidade_4/backlog-mvps-un4/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 11/07/23 <code>0.1</code> Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Juan Mangueira\u00a0 \u00a0Pedro Henrique 11/07/23 <code>0.2</code> Atualiza\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Juan Mangueira\u00a0 \u00a0Pedro Henrique"},{"location":"unidade_4/backlog-safe-un4/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o do Backlog SAFe","text":"<p>O SAFe descreve uma hierarquia de quatro n\u00edveis de artefatos que descrevem o comportamento funcional do sistema:</p> <ul> <li>\u00c9pico (Epic)</li> <li>Capacidade (Capability)</li> <li>Funcionalidade (Feature)</li> <li>Hist\u00f3ria do Usu\u00e1rio (Story)</li> </ul> <p>O objetivo desses artefatos \u00e9 descrever qual \u00e9 o comportamento pretendido da solu\u00e7\u00e3o. Com isso, trabalhar o detalhamento de implementa\u00e7\u00e3o busca compor o Team Backlog por meio de hist\u00f3rias para assim formar o Backlog SAFe. A seguir est\u00e1 dispon\u00edvel na tabela 1 o Backlog SAFe criado pelo grupo:</p>"},{"location":"unidade_4/backlog-safe-un4/#backlog-safe","title":"Backlog SAFe","text":"TEMA Organizar os meios de carona solid\u00e1ria para os discentes da Universidade de Bras\u00edlia, Campus Gama. \u00c9PICO Sistema de Gerenciamento de Caronas Sistema de Gerenciamento de Usu\u00e1rios Sistema de Atendimento ao Usu\u00e1rio CAPACIDADE Administra\u00e7\u00e3o de caronas Organiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de caronas Administra\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rio Organiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de usu\u00e1rio Seguran\u00e7a dos Usu\u00e1rios Documenta\u00e7\u00e3o da Aplica\u00e7\u00e3o FUNCIONALIDADE Cadastrar Caronas Editar Caronas Excluir Caronas Encontrar caronas Visualizar carona Cadastrar Usu\u00e1rio Atualizar Usu\u00e1rio Visualizar Perfil do Usu\u00e1rio Entrar em contato com o Usu\u00e1rio Reportar usu\u00e1rios Amparar o usu\u00e1rio HIST\u00d3RIA DO USUARIO US05 - Eu, como usu\u00e1rio, quero poder criar minhas caronas para oferec\u00ea-las a outros usu\u00e1rios US07 - Eu, como usu\u00e1rio, quero poder editar minhas caronas para que caso eu tenha errado alguma informa\u00e7\u00e3o eu possa corrigi-l\u00e1 US08 - Eu, como usu\u00e1rio, quero poder deletar minhas caronas caso eu n\u00e3o tenha mais disponibilidade de oferec\u00ea-la US13 - Eu, como usu\u00e1rio, quero poder filtrar as caronas dispon\u00edveis no sistema para apenas visualizar as que me interessam US11 - Eu, como usu\u00e1rio, quero poder visualizar informa\u00e7\u00f5es da carona para que eu possa tomar uma decis\u00e3o informada sobre a carona que desejo utilizar US16 - Eu, como usu\u00e1rio, quero poder adicionar foto no perfil para que os usu\u00e1rios me reconhe\u00e7am US03 - Eu, como usu\u00e1rio, quero poder editar meu perfil para poder atualizar e/ou modificar algumas informa\u00e7\u00f5es incorretas US014 - Eu, como usu\u00e1rio, quero poder ver perfis de outros usu\u00e1rios para visualizar suas informa\u00e7\u00f5es de perfil e/ou caronas que ele criou US12 - Eu, como usu\u00e1rio, quero ter acesso a canais de comunica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o para marcar os detalhes da minha carona. US18 - Eu, como usu\u00e1rio, quero poder denunciar algum usu\u00e1rio, para que, caso ele tenha cometido algum crime, os administradores do aplicativo sejam notificados a respeito US19 - Eu, como usu\u00e1rio, quero poder enviar feedbacks aos desenvolvedores da aplica\u00e7\u00e3o para dar sugest\u00f5es e opini\u00f5es a respeito do que eu acho que deve ajudar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio US09 - Eu, como usu\u00e1rio, quero poder solicitar uma carona para que eu possa combin\u00e1-la e ir at\u00e9 meu destino US15 - Eu, como usu\u00e1rio, quero poder adicionar informa\u00e7\u00f5es sobre meu ve\u00edculo e os termos de caronas US10 - Eu, como usu\u00e1rio, quero poder recusar uma carona solicitada para mim US25 - Eu, como usu\u00e1rio, quero que o sistema identifique, com as devidas permiss\u00f5es, minha localiza\u00e7\u00e3o para que eu n\u00e3o precise adicion\u00e1-la manualmente US06 - Eu, como usu\u00e1rio, quero poder visualizar a minha carona para conferir se ela foi criada corretamente US01 - Eu, como usu\u00e1rio, quero poder criar o meu perfil para organizar minhas informa\u00e7\u00f5es dentro da aplica\u00e7\u00e3o US04 - Eu, como usu\u00e1rio, quero poder deletar meu perfil, para eu n\u00e3o precisar me preocupar com meus dados caso eu n\u00e3o esteja utilizando a aplica\u00e7\u00e3o US02 - Eu, como usu\u00e1rio, quero poder visualizar meu perfil para ver como ele \u00e9 exibido para outros usu\u00e1rios US17 - Eu, como usu\u00e1rio, quero poder deixar coment\u00e1rios no perfil de outros usu\u00e1rios para gerar confiabilidade na hora de ver caronas de outros perfis US21 - Eu, como usu\u00e1rio, quero poder solicitar assist\u00eancia \u00e0 equipe de suporte t\u00e9cnico para resolver poss\u00edveis erros na aplica\u00e7\u00e3o US20 - Eu, como usu\u00e1rio, quero poder adicionar informa\u00e7\u00f5es a respeito da carona, para que os outros usu\u00e1rios saibam e possam combinar de acordo com seus interesses <p> <p>Tabela 1: Backlog SAFe (fonte: equipe Caronetos, 2023).</p> <p></p>"},{"location":"unidade_4/backlog-safe-un4/#material","title":"Material","text":"<p>Para uma visualiza\u00e7\u00e3o mais detalhada dos artefatos, a seguir est\u00e1 dispon\u00edvel o material que foi produzido:</p>"},{"location":"unidade_4/backlog-safe-un4/#referencia-bibliograficas","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>MARSICANO, George. Slides: Unidade 2 - Aula - SAFe. 2023. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2603800/mod_folder/content/0/Unidade%202%20-%20Aula%20-%20SAFe.pdf</li> </ol>"},{"location":"unidade_4/backlog-safe-un4/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 11/07/23 <code>0.1</code> Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Juan Mangueira\u00a0 \u00a0Pedro Henrique 17/07/23 <code>1.0</code> Adi\u00e7\u00e3o de conte\u00fado Pedro Henrique\u00a0 Juan Mangueira"},{"location":"unidade_4/canvas-pbb-un4/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o do Canvas PBB","text":"<p>O Canvas PBB \u00e9 uma ferramenta que facilita o m\u00e9todo de Product Backlog Building com o objetivo de montar um backlog do produto. Na imagem 1 a seguir encontra-se o Canvas PBB que o grupo criou:</p> <p></p> <p> <p>Figura 1: Canvas PBB (Fonte: equipe Caronetos, 2023)</p> <p></p>"},{"location":"unidade_4/canvas-pbb-un4/#behavior-driven-development-bdd","title":"Behavior Driven Development (BDD)","text":"<p>O Behavior Driven Development (BDD) \u00e9 uma especifica\u00e7\u00e3o execut\u00e1vel para validar os crit\u00e9rios de aceite de uma hist\u00f3ria. A seguir encontra-se as especifica\u00e7\u00f5es voltadas para as hist\u00f3rias criadas em cima do escopo do MVP1. Assim, os crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o passam a ser cen\u00e1rios que correspondem a essas especifica\u00e7\u00f5es. A seguir est\u00e1 dispon\u00edvel na tabela 1 o BDD criado pelo grupo:</p> ID USER STORIES (MVP 1) Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o Cen\u00e1rio 1 Cen\u00e1rio 2 Cen\u00e1rio 3 US01 Eu, como usu\u00e1rio, quero poder cadastrar minhas informa\u00e7\u00f5es para que eu possa utilizar o aplicativo O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio insira as seguintes informa\u00e7\u00f5es:  Nome completo N\u00famero de telefone Foto do perfil (opcional) Senha Todos os campos obrigat\u00f3rios devem ser validados e uma mensagem de erro apropriada deve ser exibida caso algum campo n\u00e3o seja preenchido corretamente. Para que os usu\u00e1rios sejam devidamente reconhecidos e possam realizar suas a\u00e7\u00f5es Dado que estou logado como usu\u00e1rio Quando acesso a p\u00e1gina de cadastro de motoristas E preencho o campo de Nome Completo com Pedro Henrique da Silva Melo E preencho o n\u00famero de telefone com (61) 9 8123-4375 E preencho a senha 1234 E adiciono uma foto minha E clico no bot\u00e3o \"Cadastrar\" Ent\u00e3o as informa\u00e7\u00f5es do motorista devem ser armazenadas no banco de dados e exibido uma notifica\u00e7\u00e3o que confirme ao usu\u00e1rio que o cadastro foi realizado Dado que estou logado como um usu\u00e1rio Quando acesso a p\u00e1gina de gerenciamento de motoristas E seleciono o motorista Pedro para editar suas informa\u00e7\u00f5es E fa\u00e7o a altera\u00e7\u00e3o no campo de senha de 1234 para 123456 E clico no bot\u00e3o \"Salvar\" Ent\u00e3o a senha do motorista deve ser atualizada no banco de dados e o usu\u00e1rio deve ser notificado que as altera\u00e7\u00f5es foram realizadas que informa \"suas altera\u00e7\u00f5es foram realizadas\" X US02 Eu, como usu\u00e1rio, quero poder entrar no aplicativo, caso eu j\u00e1 tenha me cadastrado, para que eu possa utilizar o aplicativo O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio insira as seguintes informa\u00e7\u00f5es: Nome completo Senha Todos os campos obrigat\u00f3rios devem ser validados e uma mensagem de erro apropriada deve ser exibida caso algum campo n\u00e3o seja preenchido corretamente, para que os usu\u00e1rios sejam devidamente reconhecidos e possam realizar suas a\u00e7\u00f5es Dado que estou na p\u00e1gina de acesso ao aplicativo Quando insiro o campo de Nome Completo com Juan de Sousa e a senha como 12345 E clico no bot\u00e3o \"Entrar\" Ent\u00e3o devo conseguir utilizar o aplicativo e ser direcionado para a p\u00e1gina de caronas Dado que estou na p\u00e1gina de acesso ao aplicativo Quando n\u00e3o insiro o campo de Nome Completo como Juan de Sousa e/ou preencho a senha como 12 ao inv\u00e9s de 12345 e/ou deixo um ou mais campos obrigat\u00f3rios em branco E cliclo no bot\u00e3o \"Entrar\" Ent\u00e3o devo ver uma mensagem de erro informando que os campos preenchidos est\u00e3o incorretos e devem ser preenchidos corretamente e assim devo reinserir as informa\u00e7\u00f5es nos campos necess\u00e1rios para utilizar e entrar no aplicativo US03 Eu, como usu\u00e1rio, quero poder atualizar meu perfil j\u00e1 cadastrado, para que eu possa colocar as minhas informa\u00e7\u00f5es mais condizentes O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio atualize suas informa\u00e7\u00f5es de perfil de acordo com as informa\u00e7\u00f5es cadastradas, ou seja atualizar as seguintes informa\u00e7\u00f5es: Nome completo N\u00famero de telefone Foto do perfil (opcional) Senha Todos os campos preenchidos com as informa\u00e7\u00f5es atualizadas devem ser confirmados pelo usu\u00e1rio e validados pelo sistema e uma mensagem de erro apropriada deve ser exibida caso alguma informa\u00e7\u00e3o inv\u00e1lida seja inserida Dado que estou logado como usu\u00e1rio Quando acesso a p\u00e1gina do meu perfil  E clico no bot\u00e3o \"Editar Perfil\" E atualizo o campo de n\u00famero de telefone de 61 9 8443 7623 para 61 9 8155 9632 E confirmo as altera\u00e7\u00f5es ao clicar no bot\u00e3o \"alterar informa\u00e7\u00f5es\" Ent\u00e3o as informa\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio devem ser atualizadas e armazenadas no banco de dados de acordo com a altera\u00e7\u00e3o realizada e o usu\u00e1rio deve ser notificado que as mudan\u00e7as feitas foram realizadas por meio de uma notifica\u00e7\u00e3o que informa \"suas altera\u00e7\u00f5es foram realizadas\" Dado que estou logado como usu\u00e1rio Quando acesso a p\u00e1gina de perfil  E clico no bot\u00e3o \"Editar Perfil\" E atualizo o campo de Nome Completo de Pedro Henrique para 3425*@ e/ou deixo o campo em branco E clico no bot\u00e3o \"alterar informa\u00e7\u00f5es\" Ent\u00e3o devo ver uma mensagem de erro informando que as informa\u00e7\u00f5es editadas s\u00e3o inv\u00e1lidas/incorretas e que \u00e9 preciso modificar os campos para inserir informa\u00e7\u00f5es v\u00e1lidas X US04 Eu, como usu\u00e1rio, quero poder cadastrar minhas caronas para que eu possa oferec\u00ea-la a outros usu\u00e1rios O sistema deve permitir o usu\u00e1rio criar caronas Ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o bem-sucedida, as informa\u00e7\u00f5es da carona devem ser armazenadas no banco de dados. \"O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio selecione uma carona que deseja publicar para compartilhar com outros usu\u00e1rios.  A carona selecionada deve atender aos crit\u00e9rios m\u00ednimos para ser publicada, incluindo:  Ter a quantidade de assentos dispon\u00edveis maior que zero. Ter uma data e hora de partida futura. Ter local de partida Ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o da carona, ela deve estar vis\u00edvel para outros usu\u00e1rios na lista de caronas dispon\u00edveis.  Os usu\u00e1rios interessados devem poder solicitar uma vaga na carona publicada.  O usu\u00e1rio que publicou a carona deve receber notifica\u00e7\u00f5es sobre as solicita\u00e7\u00f5es de vaga e poder aceitar ou recusar essas solicita\u00e7\u00f5es.\" Dado que estou logado na aplica\u00e7\u00e3o como um usu\u00e1rio Quando acesso a p\u00e1gina de cria\u00e7\u00e3o de caronas E preencho os campos de quantidade de assentos com 2 vagas E insiro a data 23/08/2023 com hora de partida sendo 14:00 E insiro como local de partida o estacionamento do est\u00e1dio Man\u00e9 Garrincha E clico no bot\u00e3o \"Criar Carona\" Ent\u00e3o as informa\u00e7\u00f5es da carona devem ser armazenadas no banco de dados e a carona deve ser notificada e publicada para outros usu\u00e1rios interagirem de forma a aceitarem ou recusarem a carona criada por meio de solicita\u00e7\u00f5es Dado que estou logado na aplica\u00e7\u00e3o como um usu\u00e1rio Quando acesso a p\u00e1gina de cria\u00e7\u00e3o de caronas E preencho os campos de quantidade de assentos com 6 vagas E insiro a data 23/08/2023 sem hora de partida E insiro como local de partida o Park Shopping E clico no bot\u00e3o \"Criar Carona\" Ent\u00e3o devo ver uma mensagem de erro informando que as informa\u00e7\u00f5es inseridas s\u00e3o inv\u00e1lidas e que deve ser inserido um novo valor para a quantidade de assentos e um hor\u00e1rio para a partida da carona X US05 Eu, como usu\u00e1rio, quero poder atualizar minhas caronas j\u00e1 cadastradas, para que eu possa colocar as informa\u00e7\u00f5es mais condizentes com a carona O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio selecione uma carona que deseja  atualizar A carona selecionada pode atualizar os seguintes crit\u00e9rios que s\u00e3o m\u00ednimos:   Quantidade de assentos dispon\u00edveis, tendo que ser uma quantia maior que zero Definir uma nova data e hora de partida futura Definir novo local de partida  Ap\u00f3s a atualiza\u00e7\u00e3o da carona, ela deve estar vis\u00edvel para outros usu\u00e1rios na lista de caronas dispon\u00edveis. Ap\u00f3s a atualiza\u00e7\u00e3o bem-sucedida, as informa\u00e7\u00f5es da carona devem ser armazenadas no banco de dados. O usu\u00e1rio que atualizou a carona deve receber notifica\u00e7\u00f5es sobre as solicita\u00e7\u00f5es de vaga e poder aceitar ou recusar essas solicita\u00e7\u00f5es. Dado que estou logado na aplica\u00e7\u00e3o como um usu\u00e1rio Quando acesso a p\u00e1gina de cria\u00e7\u00e3o de caronas E clico no bot\u00e3o \"Atualizar Carona\" E preencho os campos de quantidade de assentos com 1 vagas E insiro a data 28/08/2023 com hora de partida sendo 13:00 E insiro como local de partida o P\u00e1tio Brasil E clico no bot\u00e3o \"Alterar Carona\" Ent\u00e3o as informa\u00e7\u00f5es da carona devem ser atualizadas armazenadas no banco de dados e a carona deve ser notificada e atualizada para outros usu\u00e1rios interagirem de forma a aceitarem ou recusarem a carona criada por meio de solicita\u00e7\u00f5es Dado que estou logado na aplica\u00e7\u00e3o como um usu\u00e1rio Quando acesso a p\u00e1gina de cria\u00e7\u00e3o de caronas E preencho os campos de quantidade de assentos com 7 vagas ao inv\u00e9s de 2 vagas  e retiro a hora de partida estabelecida E insiro como novo local de partida a Rodovi\u00e1ria do Plano Piloto E clico no bot\u00e3o \"Alterar Carona\" Ent\u00e3o devo ver uma mensagem de erro informando que as informa\u00e7\u00f5es atualizadas n\u00e3o podem ser realizadas porque s\u00e3o entradas inv\u00e1lidas, o n\u00famero de vagas deve ser menor ou igual a 4 e a hora de partida deve ser inserida para que a altera\u00e7\u00e3o seja realizada X US06 Eu, como usu\u00e1rio, quero receber avisos de erro quando eu preencher informa\u00e7\u00f5es incorretas da minha carona para que eu n\u00e3o cometa erros de preenchimento Todos os campos obrigat\u00f3rios devem ser validados e uma mensagem de erro apropriada deve ser exibida caso algum campo n\u00e3o seja preenchido corretamente.  O sistema deve fornecer sugest\u00f5es de origens e destinos com base em entradas anteriores dos usu\u00e1rios, para facilitar o preenchimento dos campos. Dado que estou logado na aplica\u00e7\u00e3o como um usu\u00e1rio Quando acesso a p\u00e1gina de preenchimento de dados da carona E preencho os campos obrigat\u00f3rios de quantidade assentos como 2, de data como 20/08/2023, de hor\u00e1rio 14:00 e local P\u00e1tio Brasil E clico no bot\u00e3o \"Salvar\" Ent\u00e3o os dados da carona devem ser armazenados no banco de dados e o usu\u00e1rio deve ser notificado que os dados foram salvos Dado que estou logado na aplica\u00e7\u00e3o como um usu\u00e1rio Quando acesso a p\u00e1gina de preenchimento de dados da carona E come\u00e7o a digitar a origem da viagem como P\u00e1tio Brasil Ent\u00e3o o sistema deve exibir sugest\u00f5es de origens com base em entradas anteriores dos usu\u00e1rios como a Rodovi\u00e1ria do Plano Piloto X US07 Eu, como usu\u00e1rio, quero poder cadastrar informa\u00e7\u00f5es do meu ve\u00edculo para que outros usu\u00e1rios saibam sobre meu ve\u00edculo O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio insira os seguintes dados do ve\u00edculo:  Modelo do ve\u00edculo Cor do ve\u00edculo N\u00famero de assentos dispon\u00edveis maior que 0 Todos os campos obrigat\u00f3rios devem ser validados e uma mensagem de erro apropriada deve ser exibida caso algum campo n\u00e3o seja preenchido corretamente.  O sistema deve armazenar as informa\u00e7\u00f5es do ve\u00edculo no banco de dados.  O sistema deve fornecer uma interface para o usu\u00e1rio visualizar e editar as informa\u00e7\u00f5es do ve\u00edculo. Dado que estou logado na aplica\u00e7\u00e3o como um usu\u00e1rio Quando acesso a p\u00e1gina de cadastro de informa\u00e7\u00f5es do ve\u00edculo E preencho os campos de modelo de ve\u00edculo com FIAT UNO com cor vermelho E insiro 3 assentos dispon\u00edveis E clico no bot\u00e3o \"Cadastrar\" Ent\u00e3o as informa\u00e7\u00f5es do ve\u00edculo devem ser armazenadas no banco de dados e o usu\u00e1rio deve ser notificado que o cadastro ocorreu \"Dado que estou logado na aplica\u00e7\u00e3o como um usu\u00e1rio Quando acesso a p\u00e1gina de cadastro de informa\u00e7\u00f5es do ve\u00edculo E preencho os campos de modelo de ve\u00edculo sem informa\u00e7\u00e3o e que a cor \u00e9 preta E insiro 0 assentos dispon\u00edveis E clico no bot\u00e3o \"Cadastrar\" Ent\u00e3o devo ver uma mensagem de erro informando que o campo de modelo de ve\u00edculo precisa ser preenchido e que o campo de assentos dispon\u00edveis deve ser maior que 0 e assim o usu\u00e1rio deve reinserir as informa\u00e7\u00f5es X US08 Eu, como usu\u00e1rio, quero poder acessar a lista de caronas dispon\u00edveis para que eu possa encontrar a carona que desejo O sistema deve fornecer uma op\u00e7\u00e3o de acesso \u00e0 tela de lista de caronas na interface do usu\u00e1rio.  A tela de lista de caronas deve exibir todas as caronas dispon\u00edveis, com detalhes como origem, destino, data, hora e n\u00famero de assentos dispon\u00edveis.  As caronas devem ser exibidas em uma lista ordenada, de forma que as caronas mais recentes ou pr\u00f3ximas apare\u00e7am no topo da lista.  Os usu\u00e1rios devem poder filtrar as caronas com base em crit\u00e9rios como localiza\u00e7\u00e3o, data e hora. Dado que estou logado na aplica\u00e7\u00e3o como um usu\u00e1rio Quando acesso a tela principal da aplica\u00e7\u00e3o E seleciono a op\u00e7\u00e3o de \"Ver Lista de Caronas\" Ent\u00e3o devo ser redirecionado para a tela de lista de caronas onde vou conseguir ver as caronas mais recentes ou pr\u00f3ximas de forma ordenada Dado que estou logado na aplica\u00e7\u00e3o como um usu\u00e1rio Quando acesso a tela de lista de caronas E seleciono a op\u00e7\u00e3o de \"Filtrar por Localiza\u00e7\u00e3o\" E insiro a localiza\u00e7\u00e3o Sobradinho E clico no bot\u00e3o \"Filtrar\" Ent\u00e3o devo ver apenas as caronas que possuem origem ou destino na localiza\u00e7\u00e3o especificada Dado que estou logado na aplica\u00e7\u00e3o como um usu\u00e1rio Quando acesso a tela de lista de caronas E seleciono a op\u00e7\u00e3o de \"Filtrar por Data e Hora\" E seleciono a data 12/07/2023 no hor\u00e1rio das 14:00 at\u00e9 as 18:00 E clico no bot\u00e3o \"Filtrar\" Ent\u00e3o devo ver apenas as caronas que possuem data e hora compat\u00edveis com a sele\u00e7\u00e3o realizada US09 Eu, como usu\u00e1rio, quero poder acessar uma carona para verificar suas informa\u00e7\u00f5es para que eu possa garantir que os detalhes me interessam O sistema deve exibir uma lista de caronas dispon\u00edveis para o usu\u00e1rio selecionar.  Cada carona na lista deve apresentar informa\u00e7\u00f5es resumidas, como origem, destino, data, hora e n\u00famero de assentos dispon\u00edveis.  Quando o usu\u00e1rio selecionar uma carona espec\u00edfica, o sistema deve exibir informa\u00e7\u00f5es detalhadas adicionais sobre essa carona.  As informa\u00e7\u00f5es detalhadas devem incluir, pelo menos, origem, destino, data, hora, n\u00famero de assentos dispon\u00edveis, informa\u00e7\u00f5es do motorista e quaisquer detalhes adicionais relevantes. Dado que estou logado na aplica\u00e7\u00e3o como um usu\u00e1rio Quando acesso a tela de lista de caronas E seleciono uma carona espec\u00edfica da lista que vai partir do P\u00e1tio Brasil Ent\u00e3o devo ser redirecionado para a p\u00e1gina de detalhes da carona selecionada onde posso ver informa\u00e7\u00f5es como o n\u00famero de assentos dispon\u00edveis como 3, local de partida a partir do P\u00e1tio Brasil, hora de partida como 14:00 e uma descri\u00e7\u00e3o do motorista falando que ele normalmente vai para a FGA a partir do P\u00e1tio Brasil nas segundas-feiras X X US10 Eu, como usu\u00e1rio, quero poder solicitar uma carona para que eu possa chegar encontrar com o motorista e ir at\u00e9 o meu destino Ap\u00f3s selecionar a carona, o usu\u00e1rio deve ter a op\u00e7\u00e3o de solicitar uma vaga nessa carona.  Ao solicitar uma vaga, o sistema deve enviar uma notifica\u00e7\u00e3o para o motorista da carona, informando sobre a solicita\u00e7\u00e3o feita pelo usu\u00e1rio.  O motorista deve receber a notifica\u00e7\u00e3o e ter a op\u00e7\u00e3o de aceitar ou recusar a solicita\u00e7\u00e3o de vaga.  O usu\u00e1rio que solicitou a carona deve receber uma notifica\u00e7\u00e3o informando sobre o status da solicita\u00e7\u00e3o (aceita ou recusada). Dado que estou logado na aplica\u00e7\u00e3o como um usu\u00e1rio Quando acesso a tela de lista de caronas E seleciono a carona que vai partir do Park Shopping para a FGA do motorista Leonardo E clico no bot\u00e3o \"Solicitar Vaga\" Ent\u00e3o o sistema deve enviar uma notifica\u00e7\u00e3o para o motorista da carona informando que minha carona foi solicitada Dado que estou logado na aplica\u00e7\u00e3o como o motorista da carona Quando acesso a lista de solicita\u00e7\u00f5es de vaga E vejo a solicita\u00e7\u00e3o feita pelo usu\u00e1rio Juan E clico no bot\u00e3o \"Aceitar Solicita\u00e7\u00e3o\" Ent\u00e3o o usu\u00e1rio que solicitou a carona deve receber uma notifica\u00e7\u00e3o informando que a solicita\u00e7\u00e3o foi aceita e assim poderei entrar em contato com o solicitante Dado que estou logado na aplica\u00e7\u00e3o como o motorista da carona Quando acesso a lista de solicita\u00e7\u00f5es de vaga E vejo a solicita\u00e7\u00e3o feita pelo usu\u00e1rio Pedro E clico no bot\u00e3o \"Recusar Solicita\u00e7\u00e3o\" Ent\u00e3o o usu\u00e1rio que solicitou a carona deve receber uma notifica\u00e7\u00e3o informando que a solicita\u00e7\u00e3o foi recusada e precisar\u00e1 buscar por outra carona US11 Eu, como usu\u00e1rio, quero poder aceitar caronas solicitadas a mim para que eu a realize com o usu\u00e1rio solicitante O usu\u00e1rio deve receber notifica\u00e7\u00f5es sobre as caronas solicitadas a ele.  Quando o usu\u00e1rio receber a solicita\u00e7\u00e3o de carona, ele deve ter a op\u00e7\u00e3o de visualizar os detalhes da carona e tamb\u00e9m ter a op\u00e7\u00e3o de aceitar ou recusar a carona Ao aceitar a carona, o usu\u00e1rio e o solicitante devem receber uma confirma\u00e7\u00e3o da carona aceita. O status da carona deve ser atualizado para \"Aceita\" no sistema. Dado que estou logado no aplicativo como usu\u00e1rio E tenho uma carona solicitada do usu\u00e1rio Juan pendente Quando visualizar detalhes da carona, como o nome Juan de Sousa e telefone 61 98432-4578 E escolher a op\u00e7\u00e3o de aceitar a carona Ent\u00e3o devo receber uma confirma\u00e7\u00e3o de que a carona foi aceita e entrar em contato com o solicitante Dado que estou logado no aplicativo como usu\u00e1rio E tenho uma carona solicitada do usu\u00e1rio Leonardo pendente Quando visualizar detalhes da carona, como o nome Leonardo da Silva e telefone 61 98432-4578 E escolher a op\u00e7\u00e3o de recusar a carona Ent\u00e3o devo receber uma mensagem informando que a carona foi recusada  E devo ter op\u00e7\u00f5es dispostas de justificativa para enviar para Leonardo para explicar a recus\u00e3o da carona X US12 Eu, como usu\u00e1rio, quero poder recusar caronas solicitadas a mim para que eu n\u00e2o a realize com o usu\u00e1rio solicitante O usu\u00e1rio deve estar logado no aplicativo. O usu\u00e1rio deve ter caronas solicitadas pendentes. Quando clicar na op\u00e7\u00e3o de visualizar os detalhes de uma carona pendente e solicitada, o usu\u00e1rio deve ter a op\u00e7\u00e3o de recursar a carona. Ao recusar a carona, o usu\u00e1rio deve receber uma confirma\u00e7\u00e3o de que a mesma foi recusada. O solicitante da carona deve ser notificado sobre a recusa da carona. O status da carona deve ser atualizado para \"Recusada\" no sistema. Dado que estou logado no aplicativo como usu\u00e1rio E tenho uma carona solicitada pendente Quando visualizar os detalhes da carona solicitada como nome do solicitante E escolher a op\u00e7\u00e3o de recusar a carona Ent\u00e3o devo receber uma confirma\u00e7\u00e3o de que a carona foi recusada e o solicitante deve ser informado que a carona foi recusada Dado que estou logado no aplicativo como usu\u00e1rio E n\u00e3o tenho nenhuma carona solicitada pendente Quando visualizar a lista de caronas solicitadas Ent\u00e3o n\u00e3o devo ter a op\u00e7\u00e3o de recusar caronas Dado que estou logado no aplicativo como usu\u00e1rio E tenho uma carona solicitada pendente E essa carona j\u00e1 foi aceita pelo usu\u00e1rio Leonardo Quando visualizar os detalhes da carona solicitada como nome do solicitante Juan Ent\u00e3o devo ver uma mensagem informando que a carona j\u00e1 foi aceita pelo usu\u00e1rio Leonardo US13 Eu, como usu\u00e1rio, quero poder deletar a minha conta criada para que eu n\u00e3o tenha informa\u00e7\u00f5es pessoais no aplicativo O usu\u00e1rio deve ter a op\u00e7\u00e3o de deletar sua conta em qualquer momento. Ao deletar a conta, todas as informa\u00e7\u00f5es pessoais associadas ao usu\u00e1rio devem ser permanentemente removidas do sistema. Ap\u00f3s deletar a conta, o usu\u00e1rio n\u00e3o deve mais conseguir acessar o aplicativo usando as credenciais associadas \u00e0 conta deletada. Dado que estou logado no aplicativo como usu\u00e1rio Quando acessar as configura\u00e7\u00f5es da conta E selecionar a op\u00e7\u00e3o de deletar conta Ent\u00e3o devo receber uma confirma\u00e7\u00e3o de exclus\u00e3o de conta e assim todas minhas informa\u00e7\u00f5es pessoais devem ser removidas do sistema Dado que estou logado no aplicativo como usu\u00e1rio Quando acessar as configura\u00e7\u00f5es da conta E selecionar a op\u00e7\u00e3o de deletar conta Mas mudar de ideia e selecionar a op\u00e7\u00e3o de cancelar Ent\u00e3o a exclus\u00e3o da conta deve ser cancelada e assim todas as minhas informa\u00e7\u00f5es pessoais devem permanecer no sistema Dado que eu deletei minha conta no aplicativo Quando tentar acessar o aplicativo com as credenciais da conta deletada Ent\u00e3o devo receber uma mensagem informando que a conta foi deletada US14 Eu, como usu\u00e1rio, quero poder deletar minhas caronas criadas, para que elas n\u00e3o estejam mais dispon\u00edveis para outros usu\u00e1rios O usu\u00e1rio deve ter permiss\u00e3o para deletar as caronas que ele criou. Ao deletar uma carona, ela deve ser removida da lista de caronas dispon\u00edveis aos outros usu\u00e1rios. Os usu\u00e1rios que j\u00e1 haviam solicitado a carona deletada devem receber uma notifica\u00e7\u00e3o informando que a carona foi cancelada. A a\u00e7\u00e3o de deletar a carona deve ser irrevers\u00edvel. Dado que estou logado no aplicativo como usu\u00e1rio E criei uma carona Quando acessar a p\u00e1gina de gerenciamento de caronas E selecionar a op\u00e7\u00e3o de deletar a carona que criei com local de partida do P\u00e1tio Brasil \u00e0s 08:00 do dia 13/09/2023 Ent\u00e3o a carona em quest\u00e3o deve ser removida da lista de caronas dispon\u00edveis Dado que estou logado no aplicativo como usu\u00e1rio E tenho uma carona com local de partida do Conjunto Nacional \u00e0s 14:00 do dia 12/08/2023 criada por mim dispon\u00edvel no sistema Quando eu acessar a p\u00e1gina de gerenciamento de caronas E selecionar a op\u00e7\u00e3o de deletar essa carona Ent\u00e3o devo receber uma notifica\u00e7\u00e3o solicitando a confirma\u00e7\u00e3o da dele\u00e7\u00e3o para assim deletar e remover a carona da lista de caronas dispon\u00edveis X <p> <p>Tabela 1: Backlog SAFe (fonte: Equipe Caronetos, 2023).</p> <p></p>"},{"location":"unidade_4/canvas-pbb-un4/#material","title":"Material","text":"<p>Para uma visualiza\u00e7\u00e3o mais detalhada dos artefatos, a seguir est\u00e1 dispon\u00edvel o material que foi produzido:</p>"},{"location":"unidade_4/canvas-pbb-un4/#referencia-bibliograficas","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>MARSICANO, George. Slides: Unidade 3 - Aula - Atividades da ER e PBB. 2023. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2603800/mod_folder/content/0/Unidade%203%20-%20Aula%20-%20Atividades%20da%20ER%20e%20PBB.pdf</li> </ol>"},{"location":"unidade_4/canvas-pbb-un4/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 11/07/23 <code>0.1</code> Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Juan Mangueira\u00a0 \u00a0Pedro Henrique 17/07/23 <code>1.0</code> Adi\u00e7\u00e3o de conte\u00fado Pedro Henrique\u00a0 Juan Mangueira"},{"location":"unidade_4/diagrama_casos_uso/","title":"Diagrama de Casos de Uso","text":"<p>O Diagrama de Casos de Uso foi criado a partir do escopo do problema que o grupo identificou a respeito das caronas solid\u00e1rias e com isso ele foi estruturado pensando em 2 atores, o motorista e o passageiro. A seguir est\u00e1 representado o Diagrama de Caso de Uso que nosso grupo construiu, presente na figura 1:</p> <p> <p></p> <p>Figura 1:  Diagrama de Caso de Uso (Fonte: Autor, 2023).</p> <p></p> <p>O arquivo do Diagrama de Caso de Uso pode ser visualizado a seguir:</p>"},{"location":"unidade_4/diagrama_casos_uso/#especificacoes-de-casos-de-uso","title":"Especifica\u00e7\u00f5es de Casos de Uso","text":"<p>Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s especifica\u00e7\u00f5es, foram elencadas 5 para serem realizadas, nas quais cada integrante do grupo ficou respons\u00e1vel de desenvolver 1 especifica\u00e7\u00e3o cada para totalizar 5 especifica\u00e7\u00f5es de casos de uso. Os casos de uso escolhidos foram:</p> <ul> <li>Realizar cadastro como passageiro</li> <li>Realizar cadastro como motorista</li> <li>Criar carona</li> <li>Editar carona</li> <li>Excluir carona</li> </ul>"},{"location":"unidade_4/diagrama_casos_uso/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 15/07/23 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Pedro Henrique\u00a0 Juan Mangueira"},{"location":"unidade_4/entrega-final/","title":"Entrega final - UniBuddy","text":"<p>Neste t\u00f3pico as entregas:</p> <ul> <li>Vis\u00e3o de Produto e Projeto </li> <li>Backlog do produto</li> <li>MVP 1 \u2013 MVP 2</li> <li>Backlog estrutura SAFe *Canvas PBB<ul> <li>US\u2019s</li> <li>BDD\u2019s</li> </ul> </li> <li>User Story Mapping</li> <li>Casos de Uso <ul> <li>Diagrama</li> <li>Especifica\u00e7\u00e3o</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"unidade_4/entrega-final/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisores 17/07/23 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Juan Mangueira Pedro Henrique"},{"location":"unidade_4/esp_cadastro_mot/","title":"Especifica\u00e7\u00e3o de Caso de Uso: Cadastro de motorista","text":"<p>Hist\u00f3rico da Revis\u00e3o</p> Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 17/07/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o V\u00edtor"},{"location":"unidade_4/esp_cadastro_mot/#breve-descricao","title":"Breve Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este caso de uso \u00e9 utilizado pelos usu\u00e1rios para o cadastro de motorista e leva em considera\u00e7\u00e3o o escopo o qual essa a\u00e7\u00e3o afeta. O cadastro de motorista ocorre quando o motorista decide criar uma conta.</p>"},{"location":"unidade_4/esp_cadastro_mot/#atores","title":"Atores","text":"<ul> <li>motorista que decide criar uma conta.</li> </ul>"},{"location":"unidade_4/esp_cadastro_mot/#condicoes-previas","title":"Condi\u00e7\u00f5es Pr\u00e9vias","text":"<ul> <li>motorista deve ter um email.</li> </ul>"},{"location":"unidade_4/esp_cadastro_mot/#pos-condicoes","title":"P\u00f3s Condi\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>motorista agora possui uma conta.</li> </ul>"},{"location":"unidade_4/esp_cadastro_mot/#fluxo-basico-de-eventos-fb","title":"Fluxo B\u00e1sico de Eventos (FB)","text":"<ol> <li>O motorista seleciona a op\u00e7\u00e3o \u201centrar\u201d;</li> <li>O sistema exibe a p\u00e1gina de login;</li> <li>O motorista seleciona a op\u00e7\u00e3o \u201cregistrar\u201d (FA01);</li> <li>O sistema exibe os campos a serem preenchidos (RN01) (RN02);</li> <li>O motorista preenche os campos (FA01);</li> <li>O motorista confirma a cria\u00e7\u00e3o ao clicar em \"Registrar\";</li> <li>O sistema valida as informa\u00e7\u00f5es (RN02) (FE01) (FE02);</li> <li>A cria\u00e7\u00e3o da conta \u00e9 feito com suceeso e agora permite o motorista a entrar na conta e solicitar caronas (FA02);</li> <li>o caso de uso \u00e9 encerrado.</li> </ol>"},{"location":"unidade_4/esp_cadastro_mot/#fluxo-alternativo-fa","title":"Fluxo Alternativo (FA)","text":""},{"location":"unidade_4/esp_cadastro_mot/#fa01-nao-criar-mais-conta","title":"FA01 - N\u00e3o criar mais conta","text":"<p>No passo 3 do fluxo b\u00e1sico, o motorista preenche os campos mas decide n\u00e3o criar mais essa conta e clica em \"sair\", nesse caso se retorna ao fluxo b\u00e1sico no passo 9.</p>"},{"location":"unidade_4/esp_cadastro_mot/#fa02-criar-outra-conta","title":"FA02 - Criar outra conta","text":"<p>No passo 8 do fluxo b\u00e1sico, o motorista decide criar uma nova conta e ent\u00e3o ele retorna ao passo 1 do fluxo b\u00e1sico.</p>"},{"location":"unidade_4/esp_cadastro_mot/#fluxo-de-excecao-fe","title":"Fluxo de Exce\u00e7\u00e3o (FE)","text":""},{"location":"unidade_4/esp_cadastro_mot/#fe01-informacoes-inseridas-nao-estao-no-formato-adequado","title":"FE01 - informa\u00e7\u00f5es inseridas n\u00e3o est\u00e3o no formato adequado","text":"<p>Nesse caso, as informa\u00e7\u00f5es preenchidas pelo motorista n\u00e3o seguem o formato estabelecido em RN02, ent\u00e3o o sistema exibe uma mensagem de erro para o motorista n\u00e3o permitindo ele avan\u00e7ar com a cria\u00e7\u00e3o at\u00e9 que todos os dados estejam no formato adequado.</p>"},{"location":"unidade_4/esp_cadastro_mot/#fe02-motorista-ja-cadastrado","title":"FE02 - motorista j\u00e1 cadastrado","text":"<p>O motorista tenta criar uma conta mas j\u00e1 possui cadastro no sistema.</p>"},{"location":"unidade_4/esp_cadastro_mot/#regras-de-negocio-rn","title":"Regras de Neg\u00f3cio (RN)","text":""},{"location":"unidade_4/esp_cadastro_mot/#rn01-campos-exibidos","title":"RN01 - Campos exibidos","text":"<p>os campos exibidos para serem preenchidos s\u00e3o: - Nome; - Email; - Telefone; - Modelo do carro/transporte; - Cor do carro/transporte; - Senha; - Confirmar senha.</p>"},{"location":"unidade_4/esp_cadastro_mot/#rn02-validacao-dos-campos-preenchidos","title":"RN02 - valida\u00e7\u00e3o dos campos preenchidos","text":"<p>os campos exibidos devem ser preenchidos seguindo tais regras: - Nome (m\u00e1ximo de 100 caracteres) (obrigat\u00f3rio); - Email (formato de acordo com IETF) (obrigat\u00f3rio); - Telefone (Obrigat\u00f3rio); - Modelo do carro/transporte (m\u00e1ximo de 100 caracteres) (opcional); - Cor do carro/transporte (m\u00e1ximo de 100 caracteres) (opcional); - Senha (m\u00e1ximo 100 caracteres) (obrigat\u00f3rio); - Confirmar senha (deve ser id\u00eantico \u00e0 senha).</p>"},{"location":"unidade_4/esp_cadastro_mot/#pos-condicoes_1","title":"P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>A conta foi criada com sucesso;</li> <li>Agora o(a) motorista(a) pode entrar na sua conta, criar caronas, etc.</li> </ul>"},{"location":"unidade_4/esp_cadastro_pass/","title":"Especifica\u00e7\u00e3o de Caso de Uso: Cadastro de passageiro","text":"<p>Hist\u00f3rico da Revis\u00e3o</p> Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 17/07/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o V\u00edtor"},{"location":"unidade_4/esp_cadastro_pass/#breve-descricao","title":"Breve Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este caso de uso \u00e9 utilizado pelos usu\u00e1rios para o cadastro de passageiros e leva em considera\u00e7\u00e3o o escopo o qual essa a\u00e7\u00e3o afeta. O cadastro de passageiros ocorre quando o passageiro decide criar uma conta.</p>"},{"location":"unidade_4/esp_cadastro_pass/#atores","title":"Atores","text":"<ul> <li>Passageiro que decide criar uma conta.</li> </ul>"},{"location":"unidade_4/esp_cadastro_pass/#condicoes-previas","title":"Condi\u00e7\u00f5es Pr\u00e9vias","text":"<ul> <li>passageiro deve ter um email.</li> </ul>"},{"location":"unidade_4/esp_cadastro_pass/#pos-condicoes","title":"P\u00f3s Condi\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Passageiro agora possui uma conta.</li> </ul>"},{"location":"unidade_4/esp_cadastro_pass/#fluxo-basico-de-eventos-fb","title":"Fluxo B\u00e1sico de Eventos (FB)","text":"<ol> <li>O passageiro seleciona a op\u00e7\u00e3o \u201centrar\u201d;</li> <li>O sistema exibe a p\u00e1gina de login;</li> <li>O passageiro seleciona a op\u00e7\u00e3o \u201cregistrar\u201d (FA01);</li> <li>O sistema exibe os campos a serem preenchidos (RN01) (RN02);</li> <li>O passageiro preenche os campos (FA01);</li> <li>O passageiro confirma a cria\u00e7\u00e3o ao clicar em \"Registrar\";</li> <li>O sistema valida as informa\u00e7\u00f5es (RN02) (FE01) (FE02);</li> <li>A cria\u00e7\u00e3o da conta \u00e9 feito com sucesso e agora;permite o passageiro a entrar na conta e solicitar caronas (FA02);</li> <li>o caso de uso \u00e9 encerrado.</li> </ol>"},{"location":"unidade_4/esp_cadastro_pass/#fluxo-alternativo-fa","title":"Fluxo Alternativo (FA)","text":""},{"location":"unidade_4/esp_cadastro_pass/#fa01-nao-criar-mais-conta","title":"FA01 - N\u00e3o criar mais conta","text":"<p>No passo 3 do fluxo b\u00e1sico, o passageiro preenche os campos mas decide n\u00e3o criar mais essa conta e clica em \"sair\", nesse caso se retorna ao fluxo b\u00e1sico no passo 9.</p>"},{"location":"unidade_4/esp_cadastro_pass/#fa02-criar-outra-conta","title":"FA02 - Criar outra conta","text":"<p>No passo 8 do fluxo b\u00e1sico, o passageiro decide criar uma nova conta e ent\u00e3o ele retorna ao passo 1 do fluxo b\u00e1sico.</p>"},{"location":"unidade_4/esp_cadastro_pass/#fluxo-de-excecao-fe","title":"Fluxo de Exce\u00e7\u00e3o (FE)","text":""},{"location":"unidade_4/esp_cadastro_pass/#fe01-informacoes-inseridas-nao-estao-no-formato-adequado","title":"FE01 - informa\u00e7\u00f5es inseridas n\u00e3o est\u00e3o no formato adequado","text":"<p>Nesse caso as informa\u00e7\u00f5es preenchidas pelo passageiro n\u00e3o seguem o formato estabelecido em RN02, ent\u00e3o o sistema exibe uma mensagem de erro para o passageiro n\u00e3o permitindo ele avan\u00e7ar com a cria\u00e7\u00e3o at\u00e9 que todos os dados estejam no formato adequado.</p>"},{"location":"unidade_4/esp_cadastro_pass/#fe02-passageiro-ja-cadastrado","title":"FE02 - passageiro j\u00e1 cadastrado","text":"<p>O passageiro tenta criar uma conta mas j\u00e1 possui cadastro no sistema.</p>"},{"location":"unidade_4/esp_cadastro_pass/#regras-de-negocio-rn","title":"Regras de Neg\u00f3cio (RN)","text":""},{"location":"unidade_4/esp_cadastro_pass/#rn01-campos-exibidos","title":"RN01 - Campos exibidos","text":"<p>os campos exibidos para serem preenchidos s\u00e3o: - Nome; - Email; - Telefone; - Senha; - Confirmar senha.</p>"},{"location":"unidade_4/esp_cadastro_pass/#rn02-validacao-dos-compos-preenchidos","title":"RN02 - valida\u00e7\u00e3o dos compos preenchidos","text":"<p>os campos exibidos devem ser preenchidos seguindo tais regras: - Nome (m\u00e1ximo de 100 caracteres) (obrigat\u00f3rio); - Email (formato de acordo com IETF) (obrigat\u00f3rio); - Telefone (Obrigat\u00f3rio); - Senha (m\u00e1ximo 100 caracteres) (obrigat\u00f3rio); - Confirmar senha (deve ser id\u00eantico \u00e0 senha).</p>"},{"location":"unidade_4/esp_cadastro_pass/#pos-condicoes_1","title":"P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>A conta foi criada com sucesso;</li> <li>Agora o(a) passageiro(a) pode entrar na sua conta, solicitar caronas, etc.</li> </ul>"},{"location":"unidade_4/esp_criar_carona/","title":"Especifica\u00e7\u00e3o de Caso de Uso: Criar carona","text":"<p>Hist\u00f3rico da Revis\u00e3o</p> Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 17/07/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o V\u00edtor"},{"location":"unidade_4/esp_criar_carona/#breve-descricao","title":"Breve Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este caso de uso \u00e9 utilizado pelos motoristas para a cria\u00e7\u00e3o de caronas e leva em considera\u00e7\u00e3o o escopo o qual essa a\u00e7\u00e3o afeta. A cria\u00e7\u00e3o de caronas ocorre quando o motorista decide disponibilizar uma carona para outros.</p>"},{"location":"unidade_4/esp_criar_carona/#atores","title":"Atores","text":"<ul> <li>Motorista que deseja criar uma carona;</li> </ul>"},{"location":"unidade_4/esp_criar_carona/#condicoes-previas","title":"Condi\u00e7\u00f5es Pr\u00e9vias","text":"<ol> <li>O motorista precisa estar \u201clogado\u201d no sistema.</li> </ol>"},{"location":"unidade_4/esp_criar_carona/#pos-condicoes","title":"P\u00f3s Condi\u00e7\u00f5es","text":"<ol> <li>Os passageiros agora ser\u00e3o capazes de solicitar e realizar a(s) carona(s) criada(s).</li> </ol>"},{"location":"unidade_4/esp_criar_carona/#fluxo-basico-de-eventos-fb","title":"Fluxo B\u00e1sico de Eventos (FB)","text":"<ol> <li>O motorista seleciona a op\u00e7\u00e3o \u201ccriar carona\u201d (FE02);</li> <li>O sistema exibe os campos a serem preenchidos (RN01) (RN02);</li> <li>O motorista preenche os campos (FA01);</li> <li>O motorista confirma a cria\u00e7\u00e3o ao clicar em \"Criar Carona\";</li> <li>O sistema valida as informa\u00e7\u00f5es (RN02)(FE01);</li> <li>A cria\u00e7\u00e3o da carona \u00e9 feito com sucesso e \u00e9 inserida na p\u00e1gina de caronas e na p\u00e1gina do perfil do motorista (FA02);</li> <li>o caso de uso \u00e9 encerrado.</li> </ol>"},{"location":"unidade_4/esp_criar_carona/#fluxo-alternativo-fa","title":"Fluxo Alternativo (FA)","text":""},{"location":"unidade_4/esp_criar_carona/#fa01-nao-criar-mais-carona","title":"FA01 - N\u00e3o criar mais carona","text":"<p>No passo 3 do fluxo b\u00e1sico, o motorista preenche os campos mas decide n\u00e3o criar mais essa carona e clica em \"sair\", nesse caso se retorna ao fluxo no passo 7.</p>"},{"location":"unidade_4/esp_criar_carona/#fa02-criar-outra-carona","title":"FA02 - Criar outra carona","text":"<p>No passo 6 do fluxo b\u00e1sico, o motorista decide criar uma nova carona e ent\u00e3o ele retorna ao passo 1 do fluxo b\u00e1sico.</p>"},{"location":"unidade_4/esp_criar_carona/#fluxo-de-excecao-fe","title":"Fluxo de Exce\u00e7\u00e3o (FE)","text":""},{"location":"unidade_4/esp_criar_carona/#fe01-informacoes-inseridas-nao-estao-no-formato-adequado","title":"FE01 - informa\u00e7\u00f5es inseridas n\u00e3o est\u00e3o no formato adequado","text":"<p>Nesse caso as informa\u00e7\u00f5es preenchidas pelo motorista n\u00e3o seguem o formato estabelecido em RN02, ent\u00e3o o sistema exibe uma mensagem de erro para o motorista n\u00e3o permitindo ele avan\u00e7ar com a cria\u00e7\u00e3o at\u00e9 que todos os dados estejam no formato adequado.</p>"},{"location":"unidade_4/esp_criar_carona/#fe02-motorista-nao-cadastrado","title":"FE02 - motorista n\u00e3o cadastrado","text":"<p>O motorista tenta criar uma carona mas ainda n\u00e3o possui cadastro no sistema, nesse caso ele ser\u00e1 redirecionado para a pagina de cadastro.</p>"},{"location":"unidade_4/esp_criar_carona/#regras-de-negocio-rn","title":"Regras de Neg\u00f3cio (RN)","text":""},{"location":"unidade_4/esp_criar_carona/#rn01-campos-exibidos","title":"RN01 - Campos exibidos","text":"<p>os campos exibidos para serem preenchidos corretamente s\u00e3o: - Quantidade de vagas; - Origem da carona; - Destino da carona; - Data; - Hor\u00e1rio; - Descri\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"unidade_4/esp_criar_carona/#rn02-validacao-dos-compos-preenchidos","title":"RN02 - valida\u00e7\u00e3o dos compos preenchidos","text":"<p>os campos exibidos devem ser preenchidos seguindo tais regras: - Quantidade de vagas (n\u00famero de 1 a 4) (obrigat\u00f3rio); - Origem da carona (1 a 50 caracteres) (obrigat\u00f3rio); - Destino da carona (1 a 50 caracteres) (obrigat\u00f3rio); - Data (formato dd/mm/yyyy, deve ser uma data valida de acordo com o calend\u00e1rio gregoriano e n\u00e3o pode ser uma data anterior a do dia em que se est\u00e1 criando a carona) (obrigat\u00f3rio); - Hor\u00e1rio (formato hh:ss PM/AM, deve ser um hor\u00e1rio v\u00e1lido) (opcional); - Descri\u00e7\u00e3o (m\u00e1ximo de 200 caracteres) (opcional).</p>"},{"location":"unidade_4/esp_criar_carona/#pos-condicoes_1","title":"P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>A carona foi criada com sucesso;</li> <li>A carona deve estar sendo exibida na p\u00e1gina de caronas dispon\u00edveis;</li> <li>A carona deve estar sendo exibida na p\u00e1gina de perfil do motorista.</li> </ul>"},{"location":"unidade_4/esp_criar_carona/#ponto-de-extensao","title":"Ponto de Extens\u00e3o","text":""},{"location":"unidade_4/esp_criar_carona/#estender-o-caso-de-uso-realizar-cadastro-como-motorista","title":"Estender o caso de Uso: realizar cadastro como motorista","text":"<p>Para se criar uma carona, deve ser realizado o cadastro como motorista.</p>"},{"location":"unidade_4/esp_editar_carona/","title":"Especifica\u00e7\u00e3o de Caso de Uso: Editar carona","text":"<p>Hist\u00f3rico da Revis\u00e3o</p> Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 17/07/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o V\u00edtor"},{"location":"unidade_4/esp_editar_carona/#breve-descricao","title":"Breve Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este caso de uso \u00e9 utilizado pelos motoristas para a edi\u00e7\u00e3o de caronas e leva em considera\u00e7\u00e3o o escopo o qual essa a\u00e7\u00e3o afeta. A edi\u00e7\u00e3o de caronas ocorre quando o motorista quer mudar alguns dados inseridos previamente na cria\u00e7\u00e3o da carona.</p>"},{"location":"unidade_4/esp_editar_carona/#atores","title":"Atores","text":"<ul> <li>Motorista que deseja editar uma carona;</li> </ul>"},{"location":"unidade_4/esp_editar_carona/#condicoes-previas","title":"Condi\u00e7\u00f5es Pr\u00e9vias","text":"<ol> <li>O motorista precisa estar \u201clogado\u201d no sistema;</li> <li>A carona deve ter sido cadastrada.</li> </ol>"},{"location":"unidade_4/esp_editar_carona/#pos-condicoes","title":"P\u00f3s Condi\u00e7\u00f5es","text":"<ol> <li>A carona agora exibe as novas informa\u00e7\u00f5es inseridas em detrimento das anteriores.</li> </ol>"},{"location":"unidade_4/esp_editar_carona/#fluxo-basico-de-eventos-fb","title":"Fluxo B\u00e1sico de Eventos (FB)","text":"<ol> <li>O motorista clica em meu perfil;</li> <li>O sistema exibe todas as caronas criadas pelo motorista;</li> <li>O motorista navega entre suas caronas criadas e seleciona o bot\u00e3o de editar da respectiva carona que deseja editar (FA01);</li> <li>O sistema exibe um campo com as informa\u00e7\u00f5es atuais da carona (RN01);</li> <li>O motorista altera os campos que deseja;</li> <li>O mostorista clica em \"salvar\";</li> <li>O sistema valida as informa\u00e7\u00f5es inseridas (RN02) (FN01);</li> <li>O sistema atualiza a carona com as novas informa\u00e7\u00f5es inseridas;</li> <li>O caso de uso se encerra (FA02).</li> </ol>"},{"location":"unidade_4/esp_editar_carona/#fluxo-alternativo-fa","title":"Fluxo Alternativo (FA)","text":""},{"location":"unidade_4/esp_editar_carona/#fa01-nao-criar-mais-carona","title":"FA01 - N\u00e3o criar mais carona","text":"<p>No passo 3 do fluxo b\u00e1sico, o motorista preenche os campos mas decide n\u00e3o editar mais essa carona e clica em \"cancelar\", nesse caso se retorna ao fluxo basico no passo 9.</p>"},{"location":"unidade_4/esp_editar_carona/#fa02-criar-outra-carona","title":"FA02 - Criar outra carona","text":"<p>No passo 9 do fluxo b\u00e1sico o motorista decide editar uma outra carona, nesse casdo ele retorna ao passo 1 do fluxo basico.</p>"},{"location":"unidade_4/esp_editar_carona/#fluxo-de-excecao-fe","title":"Fluxo de Exce\u00e7\u00e3o (FE)","text":""},{"location":"unidade_4/esp_editar_carona/#fe01-informacoes-inseridas-nao-estao-no-formato-adequado","title":"FE01 - informa\u00e7\u00f5es inseridas n\u00e3o est\u00e3o no formato adequado","text":"<p>Nesse caso as informa\u00e7\u00f5es preenchidas pelo motorista n\u00e3o seguem o formato estabelecido em RN02, ent\u00e3o o sistema exibe uma mensagem de erro para o motorista n\u00e3o permitindo ele avan\u00e7ar com a cria\u00e7\u00e3o at\u00e9 que todos os dados estejam no formato adequado.</p>"},{"location":"unidade_4/esp_editar_carona/#regras-de-negocio-rn","title":"Regras de Neg\u00f3cio (RN)","text":""},{"location":"unidade_4/esp_editar_carona/#rn01-campos-exibidos","title":"RN01 - Campos exibidos","text":"<p>os campos exibidos para serem preenchidos s\u00e3o: - Quantidade de vagas; - Origem da carona; - Destino da carona; - Data; - Hor\u00e1rio; - Descri\u00e7\u00e3o; - Modelo do carro; - Cor do carro.</p>"},{"location":"unidade_4/esp_editar_carona/#rn02-validacao-dos-compos-preenchidos","title":"RN02 -  valida\u00e7\u00e3o dos compos preenchidos","text":"<p>os campos exibidos deven ser preenchidos seguindo tais regras: - Quantidade de vagas (numero de 1 a 4) (obrigatorio); - Origem da carona (1 a 50 characteres) (obrigatorio); - Destino da carona (1 a 50 characteres) (obrigatorio); - Data (formato dd/mm/yyyy, deve ser uma data valida de acordo com o calendario gregoriano e n\u00e3o pode ser uma data anterior ao do dia em que se esta criando/editando a carona) (obrigatorio); - Horario (formato hh:ss PM/AM, deve ser um horario valido) (opcional); - Descri\u00e7\u00e3o (maximo de 200 characteres) (opcional); - Modelo do carro (1 a 50 characteres) (obriagatorio); - Cor do carro (1 a 20 characteres) (obrigatorio).</p>"},{"location":"unidade_4/esp_editar_carona/#pos-condicoes_1","title":"P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>A carona foi editada com sucesso;</li> <li>A carona deve estar com os dados atualizados.</li> </ul>"},{"location":"unidade_4/esp_excluir_carona/","title":"Especifica\u00e7\u00e3o de Caso de Uso: Excluir carona","text":"<p>Hist\u00f3rico da Revis\u00e3o</p> Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 13/07/2023 1.0 Adicionando caso de uso no documento Pedro Henrique 15/07/2023 1.1 Altera\u00e7\u00f5es no fluxo b\u00e1sico e em outros e adi\u00e7\u00e3o de novas regras de neg\u00f3cios Pedro Henrique"},{"location":"unidade_4/esp_excluir_carona/#breve-descricao","title":"Breve Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este caso de uso \u00e9 utilizado pelos motoristas para deletar caronas que foram criadas previamente e leva em considera\u00e7\u00e3o o escopo o qual essa remo\u00e7\u00e3o afeta. A exclus\u00e3o de  caronas ocorre quando o motorista se torna incapaz de realiz\u00e1-las.</p>"},{"location":"unidade_4/esp_excluir_carona/#atores","title":"Atores","text":"<ul> <li>Motorista que deseja excluir uma carona por n\u00e3o conseguir realiz\u00e1-la;</li> <li>Passageiro que combinou uma carona com um motorista e acaba tendo que n\u00e3o realizar mais caronas com o mesmo.</li> </ul>"},{"location":"unidade_4/esp_excluir_carona/#condicoes-previas","title":"Condi\u00e7\u00f5es Pr\u00e9vias","text":"<ol> <li>O motorista precisa estar \u201clogado\u201d no sistema.</li> </ol>"},{"location":"unidade_4/esp_excluir_carona/#pos-condicoes","title":"P\u00f3s Condi\u00e7\u00f5es","text":"<ol> <li>O passageiro n\u00e3o ser\u00e1 capaz de realizar e nem solicitar  a(s) carona(s) exclu\u00edda(s).</li> </ol>"},{"location":"unidade_4/esp_excluir_carona/#fluxo-basico-de-eventos-fb","title":"Fluxo B\u00e1sico de Eventos (FB)","text":"<ol> <li>O motorista seleciona a op\u00e7\u00e3o \u201cminhas caronas\u201d;</li> <li>O sistema exibe a lista de caronas criadas (RN01)(FE01)(FA01);</li> <li>O motorista seleciona uma carona desejada (RN02);</li> <li>O sistema exibe o passageiro, o hor\u00e1rio, data e local de encontro da carona selecionada (RN02);</li> <li>O sistema verifica se a carona j\u00e1 foi solicitada por um passageiro e aceita pelo motorista (FA02)(RN02);</li> <li>O motorista confirma deletar a carona (FE02);</li> <li>O sistema deleta a carona (RN04);</li> <li>O caso de uso \u00e9 encerrado.</li> </ol>"},{"location":"unidade_4/esp_excluir_carona/#fluxo-alternativo-fa","title":"Fluxo Alternativo (FA)","text":""},{"location":"unidade_4/esp_excluir_carona/#fa01-criar-carona","title":"FA01 - Criar carona","text":"<ol> <li>O sistema exibe que n\u00e3o h\u00e1 caronas criadas;</li> <li>O sistema exibe uma op\u00e7\u00e3o de criar caronas;</li> <li>O motorista escolhe a op\u00e7\u00e3o que o sistema exibe para criar uma ou mais caronas;</li> <li>O caso de uso \u00e9 encerrado e o caso de uso de criar caronas \u00e9 iniciado;</li> </ol>"},{"location":"unidade_4/esp_excluir_carona/#fa02-enviar-mensagem-com-explicacao-sobre-a-exclusao-da-carona","title":"FA02 -  Enviar mensagem com explica\u00e7\u00e3o sobre a exclus\u00e3o da carona","text":"<ol> <li>O sistema indica que o motorista preencha uma mensagem obrigat\u00f3ria para o passageiro;</li> <li>O motorista escreve uma mensagem explicando sobre a exclus\u00e3o da carona (RN03);</li> <li>O motorista confirma deletar a carona (FE02);</li> <li>O sistema deleta a carona (RN04);</li> <li>O sistema notifica o passageiro sobre a exclus\u00e3o da carona junto com a mensagem do motorista;</li> <li>O caso de uso \u00e9 encerrado.</li> </ol>"},{"location":"unidade_4/esp_excluir_carona/#fluxo-de-excecao-fe","title":"Fluxo de Exce\u00e7\u00e3o (FE)","text":""},{"location":"unidade_4/esp_excluir_carona/#fe01-nao-existem-caronas-criadas","title":"FE01 - N\u00e3o existem caronas criadas","text":"<p>No passo 2 do fluxo b\u00e1sico, caso n\u00e3o existam caronas para serem selecionadas, o sistema deve emitir a mensagem \u201cN\u00e3o existem caronas criadas\u201d. E, o caso de uso retorna ao passo 2 do fluxo b\u00e1sico.</p>"},{"location":"unidade_4/esp_excluir_carona/#fe02-a-exclusao-nao-e-confirmada","title":"FE02 - A exclus\u00e3o n\u00e3o \u00e9 confirmada","text":"<p>No passo 6 do fluxo b\u00e1sico e 3 do fluxo alternativo FA02, caso o motorista escolha n\u00e3o confirmar a exclus\u00e3o da carona, o sistema deve direcion\u00e1-lo para a lista de caronas e assim o caso de uso voltar\u00e1 para o passo 5.2 do fluxo b\u00e1sico.</p>"},{"location":"unidade_4/esp_excluir_carona/#regras-de-negocio-rn","title":"Regras de Neg\u00f3cio (RN)","text":"<p>#### RN01 - Valida\u00e7\u00e3o da lista de caronas  No passo 2 do fluxo b\u00e1sico, a lista de caronas depende da exist\u00eancia de caronas, ent\u00e3o \u00e9 preciso que o usu\u00e1rio motorista tenha realizado o cadastro de uma ou mais caronas previamente.</p> <p>#### RN02 -  Verifica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es das caronas No passo 4 do fluxo b\u00e1sico, o sistema deve verificar se as informa\u00e7\u00f5es listadas coincidem com a carona selecionada no passo 3 e  no passo 5 verifica se a carona apresenta um passageiro que a solicitou anteriormente.</p> <p>#### RN03 -  Mensagem obrigat\u00f3ria No passo 2 do fluxo alternativo, para que o sistema envie a mensagem para o passageiro, as informa\u00e7\u00f5es passadas n\u00e3o podem ser nulas.</p>"},{"location":"unidade_4/esp_excluir_carona/#rn04-alteracao-no-banco-de-dados","title":"RN04 -  Altera\u00e7\u00e3o no banco de dados","text":"<p>no passo 7 do fluxo b\u00e1sico e 4 do fluxo alternativo FA02, o sistema deve excluir do banco de dados a carona selecionada.</p>"},{"location":"unidade_4/esp_excluir_carona/#pos-condicoes_1","title":"P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es","text":"<ol> <li>O sistema n\u00e3o vai apresentar mais o registro das caronas que foram deletadas no fluxo b\u00e1sico.</li> </ol>"},{"location":"unidade_4/esp_excluir_carona/#ponto-de-extensao","title":"Ponto de Extens\u00e3o","text":""},{"location":"unidade_4/esp_excluir_carona/#estender-o-caso-de-uso-criar-carona","title":"Estender o caso de Uso: Criar Carona","text":"<p>No passo 4 do fluxo alternativo FA01 deve ser estendido o caso de uso \u201cCriar Carona\u201d, com o objetivo de adicionar caronas na lista de caronas para que se tenha a possibilidade de exclu\u00ed-la.</p>"},{"location":"unidade_4/especificacoes_casos_uso/","title":"Especifica\u00e7\u00f5es de Casos de Uso - Excluir Carona","text":"<p>Baseado no Diagrama de Casos de Uso, foram criados 5 especifica\u00e7\u00f5es de casos de usos presente no diagrama de acordo com o n\u00famero de integrantes da equipe. As 5 especifica\u00e7\u00f5es em quest\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li>Realizar cadastro como passageiro</li> <li>Realizar cadastro como motorista</li> <li>Criar carona</li> <li>Editar carona</li> <li>Excluir carona</li> </ul> <p></p>"},{"location":"unidade_4/feedback-cliente-un4/","title":"Feedback do Cliente","text":""},{"location":"unidade_4/feedback-cliente-un4/#material","title":"Material","text":"<p>O cliente demonstrou estar satisfeito com o produto, recebendo todas as USs estabelecidas e seus crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o. Ao mesmo passo que diz que o produto resolve a dor que foi marco inicial para a constru\u00e7\u00e3o do aplicativo.</p>"},{"location":"unidade_4/feedback-cliente-un4/#video-de-feedback","title":"V\u00eddeo de Feedback","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 11/07/23 <code>0.1</code> Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Juan Mangueira\u00a0 \u00a0Pedro Henrique 18/07/23 <code>1.0</code> Vers\u00e3o de Entrega Juan Mangueira\u00a0 \u00a0Pedro Henrique"},{"location":"unidade_4/mvp1-un4/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o MVP1","text":""},{"location":"unidade_4/mvp1-un4/#site","title":"Site","text":"<p>Site: https://unibuddyunb.netlify.app/</p>"},{"location":"unidade_4/mvp1-un4/#criterios-de-aceitacao","title":"Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"unidade_4/mvp1-un4/#mvp1","title":"MVP1","text":"<p> <p></p> <p>Figura 1:  MVP1 (Fonte: Autor, 2023).</p> <p></p> <p> <p></p> <p>Figura 2:  MVP1 (Fonte: Autor, 2023).</p> <p></p>"},{"location":"unidade_4/mvp1-un4/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 11/07/23 <code>0.1</code> Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Juan Mangueira\u00a0 \u00a0Pedro Henrique"},{"location":"unidade_4/mvp2-un4/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o MVP1","text":""},{"location":"unidade_4/mvp2-un4/#site","title":"Site","text":"<p>Site: https://unibuddyunb.netlify.app/</p>"},{"location":"unidade_4/mvp2-un4/#criterios-de-aceitacao","title":"Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"unidade_4/mvp2-un4/#mvp2","title":"MVP2","text":"<p> <p></p> <p>Figura 1:  MVP1 (Fonte: Autor, 2023).</p> <p></p> <p> <p></p> <p>Figura 2:  MVP2 (Fonte: Autor, 2023).</p> <p></p> Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 11/07/23 <code>0.1</code> Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Juan Mangueira\u00a0 \u00a0Pedro Henrique"},{"location":"unidade_4/prototipo/","title":"Prot\u00f3tipo - UniBuddy","text":"<p>Com o intuito de contribuir para o desenvolvimento do produto e representa\u00e7\u00e3o dos requisitos, o grupo criou o que vem a ser a prototipa\u00e7\u00e3o do UniBuddy. Assim, a seguir est\u00e1 dispon\u00edvel o prot\u00f3tipo para visualiza\u00e7\u00e3o:</p>"},{"location":"unidade_4/prototipo/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisores 17/07/23 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Henrique Juan Mangueira"},{"location":"unidade_4/usm-un4/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o do User Story Mapping","text":"<p>O User Story Mapping (USM) passa pelo conjunto de atividades de ER durante o seu processo de constru\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o ao longo do ciclo de vida de desenvolvimento de um produto de software. Com isso, ele busca mapear o conjunto de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio que se referem a itens do Product Backlog para serem desenvolvidos. Em geral, as hist\u00f3rias s\u00e3o maepadas de acordo com os usu\u00e1rios das hist\u00f3rias, o Backbone, tarefas do usu\u00e1rio, atividades, fluxo da narrativa e com Releases fatiadas. A seguir na figura 1 est\u00e1 disponibilizado o USM que o grupo criou:</p>"},{"location":"unidade_4/usm-un4/#user-story-mapping-usm","title":"User Story Mapping (USM)","text":"<p> <p>Figura 1: User Story Mapping (Fonte: equipe Caronetos, 2023)</p> <p></p>"},{"location":"unidade_4/usm-un4/#material","title":"Material","text":"<p>Para uma visualiza\u00e7\u00e3o mais detalhada dos artefatos, a seguir est\u00e1 dispon\u00edvel o material que foi produzido:</p>"},{"location":"unidade_4/usm-un4/#referencia-bibliograficas","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>MARSICANO, George. Slides: Unidade 4 - Aula - USM 2023. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2518546/mod_folder/content/0/Unidade%204%20-%20Aula%20-%20USM.pdf</li> </ol>"},{"location":"unidade_4/usm-un4/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 11/07/23 <code>0.1</code> Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Juan Mangueira\u00a0 \u00a0Pedro Henrique 17/07/23 <code>1.0</code> Adi\u00e7\u00e3o de conte\u00fado Pedro Henrique\u00a0 Juan Mangueira"}]}